\chapter*{Introduzione}

Negli ultimi anni i Large Language Model hanno cambiato il modo in cui le
organizzazioni possono accedere alla conoscenza testuale.
Questi modelli sono in grado di generare risposte fluide, sintetizzare
documenti, assistere nella scrittura e supportare attivita' decisionali. Nel
contesto aziendale, tuttavia, il loro impiego non puo' essere valutato soltanto
in termini di capacita' generativa. Le risposte devono essere ancorate a dati
interni aggiornati, devono ridurre il rischio di allucinazioni e devono
rispettare vincoli di riservatezza, controllo dell'infrastruttura e
manutenibilita'. Un modello pre-addestrato, usato in modo isolato, non conosce
la documentazione privata di un'organizzazione e non dispone di un meccanismo
nativo per verificarla. Questo limite e' particolarmente rilevante quando il
sistema deve rispondere su contenuti aziendali specifici, non su conoscenza
generale.

Il paradigma \emph{Retrieval-Augmented Generation} (RAG) affronta questo
problema combinando due componenti: un modulo di recupero, che seleziona
documenti pertinenti da una base di conoscenza esterna, e un modello
generativo, che produce la risposta a partire dalla domanda e dal contesto
recuperato~\cite{lewis2020rag}. In questo modo la conoscenza usata dal sistema
non risiede soltanto nei parametri del modello, ma anche in un indice
aggiornabile e ispezionabile. Per scenari enterprise, tale impostazione e'
interessante perche' consente di integrare fonti interne, mantenere traccia dei
documenti usati e separare il problema della generazione dal problema della
gestione della conoscenza.

Questa tesi nasce all'interno di Intré S.r.l., una software factory italiana
che adotta pratiche strutturate di apprendimento organizzativo. Tra queste,
le Gilde rappresentano cicli periodici di apprendimento di gruppo: le persone
propongono temi, formano gruppi di lavoro, producono risultati e condividono
l'esperienza con il resto dell'azienda. Nel tempo, la piattaforma interna
i3Guild ha raccolto proposte, descrizioni, partecipanti, risultati e materiali
collegati. Tale corpus costituisce una memoria organizzativa di valore, ma non
sempre facile da interrogare: le informazioni sono distribuite tra database,
metadati e contenuti testuali, e il recupero manuale richiede conoscenza
pregressa del dominio.

L'obiettivo principale della tesi e' progettare, implementare e valutare un
sistema RAG integrato in i3Guild, capace di rendere interrogabile il corpus
delle Gilde tramite linguaggio naturale. Il sistema deve rispettare tre vincoli
di fondo. Il primo e' la riservatezza: i dati aziendali devono restare entro un
perimetro controllato, in coerenza con le esigenze di protezione del dato e con
il quadro normativo europeo~\cite{gdpr2016}. Il secondo e' la sostenibilita'
infrastrutturale: il prototipo deve poter funzionare con risorse realistiche,
senza assumere la disponibilita' di GPU server dedicate. Il terzo e' la
manutenibilita': la soluzione deve integrarsi con l'applicazione esistente e
conservarne la separazione tra sorgente dati, indicizzazione, retrieval e
generazione.

Il contributo della tesi non consiste nell'addestramento di un nuovo modello
linguistico. Il lavoro si concentra invece sull'integrazione di componenti
esistenti in un prototipo enterprise on-premise: PostgreSQL come sorgente
autoritativa, una pipeline di ingestione per normalizzare i dati e produrre
embedding, Qdrant come database vettoriale, Haystack come framework di
orchestrazione, FastAPI come microservizio RAG, Ollama come server di inferenza
locale e Next.js come livello applicativo di integrazione. La parte
implementativa include inoltre query rewriting, filtri strutturati,
deduplicazione, selezione dinamica dei documenti, streaming della risposta e
generazione controllata di bozze di nuove Gilde.

Durante lo sviluppo e' stato esplorato anche un workflow agentico per guidare
l'utente nella proposta di nuove Gilde. Tale workflow e' stato implementato e
testato, ma non adottato come nucleo della soluzione finale. La ragione e'
pratica: a parita' di hardware locale, l'approccio agentico introduce piu'
passaggi, maggiore costo computazionale e maggiore complessita' operativa. Nel
perimetro del prototipo, un RAG piu' classico e deterministico e' risultato piu'
stabile e piu' semplice da mantenere. La componente agentica rimane quindi
documentata come sperimentazione e possibile sviluppo futuro.

La seconda parte del lavoro affronta un problema emerso dal prototipo: la
sostenibilita' dell'inferenza locale. Un sistema RAG aziendale puo' essere
correttamente progettato, ma la sua utilita' pratica dipende anche dal modello
generativo usato nella fase finale. Il modello deve essere
caricabile, deve rientrare nella memoria disponibile, deve rispondere con una
latenza accettabile e deve mantenere un livello qualitativo compatibile con il
caso d'uso. Per questo la tesi include un capitolo sperimentale dedicato
all'inferenza locale quantizzata su Apple Silicon, usando MLX e modelli
open-weight tra 3B e 14B parametri.

L'esperimento misura il compromesso introdotto dalla quantizzazione MLX su un
MacBook Pro con chip M1 Pro e 16 GB di memoria unificata. Le varianti FP16,
Q8, Q6 e Q4 vengono confrontate rispetto a dimensione su disco, memoria di
picco, tempo di caricamento, time-to-first-token, throughput di decodifica e
qualita' su subset ridotti MMLU e GSM8K. I risultati mostrano che, per i
modelli piccoli, Q4 riduce la dimensione di circa il 72\%, riduce il picco di
memoria di circa 67--70\% e aumenta il throughput di decodifica di circa
2.6--2.8 volte rispetto a FP16, senza mostrare un degrado macroscopico nei
controlli automatici ridotti. Per i modelli medi e grandi, la quantizzazione e'
soprattutto una leva di fattibilita': rende eseguibili configurazioni che
sarebbero meno realistiche nel vincolo dei 16 GB, ma richiede una valutazione
attenta di latenza, formato dell'output e uso concorrente con gli altri servizi
del sistema.

La tesi e' organizzata come segue. Il Capitolo~\ref{chap:background} introduce
i fondamenti tecnologici: Transformer, LLM, inferenza locale, RAG, embedding,
database vettoriali, Agentic RAG e Haystack. Il
Capitolo~\ref{chap:requirements_design} analizza il contesto aziendale di
Intré, il modello delle Gilde, il caso d'uso, i requisiti e le scelte
architetturali. Il Capitolo~\ref{chap:implementazione} descrive
l'implementazione del sistema: pipeline di ingestione, microservizio RAG,
retrieval, generazione locale, workflow agentico sperimentale e integrazione
Next.js. Il Capitolo~\ref{chap:ottimizzazione} definisce il protocollo
sperimentale per l'inferenza locale quantizzata su Apple Silicon. Il
Capitolo~\ref{chap:evaluation} presenta e discute i risultati, collegandoli
alle implicazioni operative per un sistema RAG locale.
