\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}

\geometry{margin=2.4cm}
\setstretch{1.08}

\title{\textbf{Sviluppo di un sistema RAG aziendale e valutazione di LLM locali}}
\author{Francesco Romeo}
\date{Anno Accademico 2025/2026}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Contesto e obiettivo del lavoro}

La tesi si basa su una realizzazione pratica che si è svolta all'interno dell'azienda Intré S.r.l., 
vale a dire fare rendere più accessibili le informazioni generate nel corso del tempo dai gruppi di apprendimento aziendali. 
La piattaforma aziendale utilizzata per l'implementazione di questi processi si chiama i3Guild. 
Tali dati, nel loro insieme, formano una memoria di lavoro utile, ma non sempre di facile
consultazione. Le informazioni sono distribuite tra database relazionali, note
testuali, metadati e contenuti multimediali, come video, blog e pdf; 
recuperarle richiede spesso familiarità con il dominio oppure una ricerca manuale poco efficiente.

In questo progetto viene ideato, implementato e testato un sistema
\textit{Retrieval-Augmented Generation} (RAG) integrato direttamente i3Guild: i
l contributo del lavoro consiste dunque nell'integrare componenti esistenti in un prototipo 
enterprise on-premise, adatto a rispondere a domande in linguaggio naturale sul 
corpus delle gilde. La soluzione proposta dovrà soddisfare dei requisiti specifici: 
la privacy dei dati dell'azienda deve essere garantita, il prototipo deve 
funzionare su hardware locale, non dedicato, e l'architettura deve inserirsi nell'applicazione 
esistente mantenendo separati database applicativo, indice vettoriale, retrieval e generazione.


La decisione di utilizzare il RAG deriva dalla natura stessa degli LLM. 
Un qualsiasi modello pretrained riesce ad elaborare dei testi 
coerenti, tuttavia, esso non conosce i dati interni e aggiornati dell'aziendal
sarà quindi in grado di creare delle risposte ragionevoli, tuttavia difficile da verificare. 
Al contrario, nel caso del nostro sistema grazie al RAG la richiesta utente avvia il 
processo di retrieval: i documenti necessari vengono individuati all'interno della 
base di conoscenze e inseriti nel prompt del modello generativo. Questo significa 
che la risposta sarà influenzata sia dal modello, sia dal contesto recuperato. 
In questo modo per ottenere rispsote puntuali sarà sufficiente
aggiornare la base di conoscenza mentre non viene toccato il modello.

\section*{Fondamenti tecnici e requisiti}

La prima parte della tesi descrive i concetti tecnici necessari per comprendere il
prototipo realizzato. I Transformer sono alla base sia dei modelli linguistici generativi,
sia nei modelli di embedding. Attraverso la self-attention, il modello mette in
relazione i token di una sequenza e costruisce rappresentazioni contestuali del
testo. Questo meccanismo permette di eliminare diversi limiti delle architetture ricorrenti;
tuttavia non risolve da solo il problema della conoscenza aziendale. Un LLM non
collegato a fonti esterne rimane un sistema a conoscenza limitata: non consulta i
dati interni, non li aggiorna e non offre, da solo, un metodo affidabile per verificare le informazioni prodotte.

I sistemi RAG riescono invece ad offire un metodo per verificare le informazioni prodotte
grazie ad un'efficace separazione tra le operazioni di ingestione e inferenza. 
La fase di ingestione permette di creare delle rappresentazioni idonee per la creazione 
degli embedding sia densi che sparsi e, alla fine, salvare queste rappresentazioni su una base 
dati vettoriale.
La fase di inferenza avviene invece a richiesta utente. La richiesta 
viene convertita allo stesso spazio usato nella fase di ingestione e con l'aiuto dell'indice di 
retrieval vengono ottenuti i documenti più pertinenti alla query dell'utente, questi ultimi vengono 
in fine aggiunti al prompt generativo.

Lo scenario d'uso studiato riguarda il sostenere una proposta per la formazione delle nuove gilde. 
La persona che propone un determinato tema potrebbe avere bisogno di controllare se temi simili 
siano stati discussi precedentemente, quali risultati sono stati ottenuti, chi ha preso parte e quando 
si sono verificate delle proposte simili. Durante l'analisi del corpus si è stabilito che la Gilda è 
l'entità più adatta all'indicizzazione: ogni Gilda include descrizioni, obiettivi, rischi, risultati 
attesi o realizzati e collegamenti con partecipanti ed epoche. I metadati vengono tenuti a parte dagli 
elementi indicizzati ed utilizzati come filtri.

I requisiti del sistema derivano direttamente dalle considerazioni espresse sopra. Il prototipo deve
recuperare informazioni dal corpus di gilde, formulare risposte in linguaggio
naturale, conservare traccia del contesto usato, supportare filtri strutturati
e integrarsi con il frontend già presente. Deve anche ridurre la
dipendenza da servizi esterni. La soluzione prevede di usare PostgreSQL come sorgente
autoritativa, Qdrant come database vettoriale, Haystack come orchestratore della
pipeline di retrieval, FastAPI per esporre il microservizio RAG, Ollama per
l'inferenza locale e infine Next.js come livello applicativo.

\section*{Progettazione e implementazione del sistema}

L'architettura che viene utilizzata rispecchia il flusso dei dati. PostgreSQL è 
responsabile del salvataggio delle informazioni legate a i3Guild. La pipeline 
di embedding legge le gilde, normalizza i campi di testo e crea i documenti in 
Haystack. In Qdrant si salvano le rappresentazioni dense e sparse degli embedding oltre che il payload 
strutturato. FastAPI mette a disposizione gli endpoint per recuperare ed utilizzare la chat, 
sia in modifica sincrona che streaming e per il retrieval dei documenti. 
L'applicazione Next.js utilizza il servizio attraverso gli specifici client.
Grazie a questa separazione è possibile operare su ogni componente in modo indipendente, ad esempio
aggiornando il corpus dei dati o cambiando il modello di Ollama senza preoccuparsi che qualcosa
possa smettere di funzionare nel modo desiderato.


Allo stage iniziale della pipeline d'ingestione, vi è la verifica della configurazione, 
della connessione al database PostgreSQL, della raggiungibilità di Qdrant e della coerenza 
dei parametri di embedding. Si passa poi all'estrazione delle informazioni relative alle gilde, 
alla pulizia dei campi e alla formazione, per ogni gilda, di un documento strutturato in sezioni identificabili. 
Come anticipato, per ogni gilda si procede all'indicizzazione del documento singolo, in 
quanto la lunghezza dei campi testuale, per quai la totalità delle gilde, è in grado di rientrare nelle caratteristiche del 
modello d'embedding adottato. Viene però fissato un valore soglia: ogni volta che i campi testuali superano 
questo valore, questi verranno divisi in chunk sovrapposti. Gli ID dei documenti sono
deterministici in questo modo una reindicizzazione sovrascrive i punti esistenti in
Qdrant invece di duplicarli.

La ricerca non consiste solo in un confronto vettoriale: prima della ricerca, il sistema prova a isolare
il tema della domanda. Nel dominio i3Guild parole come "gilda",
"fondare" o "consigli" sono poco informative; in una frase come "vorrei
fondare una gilda sulla musica", il termine utile per il retrieval è "musica" è stato qundi realizzato un sistema, 
deterministico, per tentare di estrapolare il reale significato dietro ad ogni query inviata al sistema.
In parallelo, il servizio riconosce alcuni vincoli strutturati espressi in
linguaggio naturale, per esempio una specifica epoca, una modalità di partecipazione o la distinzione
tra gilde individuali e di gruppo. Dopo il recupero, i risultati vengono
deduplicati e selezionati con soglie dinamiche, in questo modo il modello non riceve
mai documenti ridondanti o marginali.

La generazione è avviene tramite a Ollama, utilizzato come server locale. Il microservizio
riceve un prompt con: istruzioni, domanda utente e documenti recuperati; poi
invoca il modello e restituisce la risposta. Lo streaming NDJSON separa eventi
di retrieval, token generati, warning ed errori. Il frontend può quindi
distinguere le fasi della risposta e mostrare l'avanzamento in modo più
reattivo. Sono stati introdotti anche controlli operativi, tra cui stima della
memoria disponibile, gestione dei timeout, rate limiting e distinzione tra
errori applicativi e dipendenze non raggiungibili.

Durante lo sviluppo è stato sperimentato anche un workflow
agent-based per il supporto alla proposta delle nuove gilde. In tesi viene presentato 
come un cammino perseguito, ma non come parte centrale della soluzione finale. La motivazione 
è pragmatica: sullo stesso hardward, una strategia agent-based comporta una maggiore 
quantità di chiamate al modello e di conseguenza maggiori tempi di latenza che si 
traducevano in un prototipo inutilizzabile. Nell'ambito del sistema sviluppato, 
una RAG più tradizionale ha dimostrato di essere più stabile e facile da gestire.
La componente agentica rimane quindi una possibilità futura, da riprendere solo 
se porta un beneficio misurabile e avendo a disposizione hardward dedicato.

\section*{Valutazione dell'inferenza locale}

La seconda parte della tesi si è concentrata sul'inferenza locale. Un sistema RAG può
essere ben progettato, ma la sua utilità dipende anche dal modello generativo
che produce la risposta finale. Il modello deve rientrare nella memoria
disponibile, caricarsi in tempi accettabili, iniziare a generare senza ritardi
e mantenere una qualità compatibile con il caso d'uso.

Le misurazioni sono state effettuate su un MacBook Pro con chip M1 Pro e 16 GB 
di memoria unificata. Per sfruttare al meglio l'hardware disponibile sono stati 
utilizzati strumenti di inferenza progettati specificamente per Apple Silicon, così 
da beneficiare dell'accelerazione offerta dal backend Metal. I modelli analizzati 
coprono una gamma compresa tra 3 e 14 miliardi di parametri e sono stati suddivisi 
in tre categorie: small, medium e large. Per i modelli di dimensioni ridotte è stato 
confrontato il formato baseline FP16 con le versioni quantizzate Q8, Q6 e Q4; per i 
modelli medi e grandi, invece, l'analisi si concentra principalmente sulle varianti 
quantizzate, poiché la compressione della memoria diventa indispensabile per rispettare 
il vincolo dei 16 GB di memoria unificata.

Le metriche utilizzate includono: Dimensione sul disco, Memory peak, Loading time, 
Time to first token, Decode throughput e End-to-end throughput. A queste metriche si 
associano i test di qualità automatici su sottoinsiemi piccoli di MMLU e GSM8K. 
I subset non hanno lo scopo di produrre una classifica generale dei modelli; 
vengono usati per rilevare degradazioni evidenti, per privilegaire una compelta 
automazione del processo tali test accettano il rischio di problemi del formato e incompatibilità con il parser. 

Sui modelli di dimensioni ridotte, Q4 si rivela essere il compromesso ottimale nel setup
misurato, esso riduce la dimensione degli artefatti di circa il 70\%, abbassa il
picco di memoria di circa 67--70\% e aumenta il throughput di decodifica di
circa 2.6--2.8 volte rispetto a FP16. Nei controlli automatici non si
osserva un degrado misurabile. Q8 e Q6 restano opzioni più conservative, ma
dai dati raccolti non mostrano un vantaggio qualitativo sufficiente a compensare
il maggiore uso di memoria e gli svantaggi ad esso collegati, come ad esempio una
minor finestra di contesto utilizzabile.

Per i modelli medi e grandi, la quantizzazione ha soprattutto una funzione di
fattibilità: rende eseguibili configurazioni poco pratiche sul target hardware utilizzato.
Qwen3 8B e Mistral 7B diventano utilizzabili in Q4 con throughput intorno a
32--35 token al secondo e picchi di circa 5 GB. Gemma 3 12B e Qwen3 14B sono
eseguibili in Q4, ma il throughput scende intorno a 18 token al secondo e il
time-to-first-token supera il secondo. Queste configurazioni dimostrano che
l'esecuzione locale è possibile; non indicano, però, che siano sempre la scelta
migliore per un'applicazione interattiva. In un sistema completo, memoria e
risorse devono essere condivise tra molti altri processi.

\section*{Risultati, limiti e sviluppi futuri}

Il primo risultato raggiunto è la conversione dei dati dell'i3Guild in una 
knowledge base interrogabile tramite linguaggio naturale, 
senza necessità di spostare i dati al di fuori dal perimetro aziendale. 
La seconda conclusione ha invece un carattere più sperimentale: l'uso dei modelli 
locali su hardware consumer, così come prevedibile, è realizzabile, ma richiede delle 
scelte ponderate per quanto riguarda la dimensione del modello, quantizzazione, memoria e latenza. Il punto
centrale non è quindi il singolo componente utilizzato, ma la catena completa degli stessi.

Tuttavia, ci sono alcune limitazioni importanti. Il prototipo RAG non dispone ancora di una ground
truth costruita insieme agli stakeholder aziendali; per questo motivo non esistono informazioni
sistematiche di groundedness, completezza, utilità e allucinazioni sul corpus
reale delle gilde. È importante notare anche che la sperimentazione dell'inferenza locale 
è stata eseguita su un singolo dispositivo e con un insieme di test di qualità ridotti. 
I risultati sono utili per il caso d'uso specifico preso in considerazione, ma non bisogna 
estenderli automaticamente ad altri setup hardware/runtime.

Le prospettive per lo sviluppo futuro dovrebbero in un primo momento concentrarsi sulle valutazioni. 
Si dovrebbe pertanto costruire un set di domande applicative sul domain i3Guild, insieme alle 
risposte prevedibili e ai documenti di riferimento che siano stati validati da persone interne 
alla stessa azienda. In base a ciò, si potranno valutare le versioni diverse della pipeline 
e stabilire il ruolo specifico di ciascun elemento della stessa.

I test sui modelli locali aprono un ulteriore punto di miglioramento, le misure raccolte
isolano il modello generativo e chiariscono il ruolo della quantizzazione, ma
non descrivono, da sole, il comportamento del sistema RAG completo. Una verifica
successiva dovrebbe eseguire i modelli candidati dentro il flusso reale all'interno del contesto reale. 
Solo una prova di questo tipo può confermare se i profili emersi nei benchmark di quantizzazione restano validi
nel prototipo integrato nel sistema reale.

La componente agentica potrà essere ripresa dopo aver consolidato il RAG di
base. Un agente potrebbe aiutare nella proposta di nuove gilde, nella raccolta
di requisiti o nel collegamento con iniziative passate, la sua adozione dovrebbe
dipendere però da criteri verificabili: minore carico per l'utente, bozze
di qualità migliore e costi computazionali sostenibili. In assenza di
questi dati, aumentare la complessità dell'orchestrazione rischia di
peggiorare un sistema che, nella forma classica realizzata risulta essere utilizzabile.

\end{document}
