\pagestyle{mystyle}
\chapter{Disegno Sperimentale per la Quantizzazione di LLM Locali su Apple Silicon}
\label{chap:ottimizzazione}

Il capitolo definisce il disegno sperimentale usato per studiare l'inferenza
locale di Large Language Models quantizzati su Apple Silicon. Nei capitoli
precedenti sono state descritte la progettazione e l'implementazione della
pipeline RAG per i3Guild; qui l'attenzione si sposta sul vincolo
infrastrutturale che emerge quando quella pipeline deve usare modelli
generativi locali, senza servizi cloud e senza GPU server dedicate.

La scelta di eseguire un LLM in locale nasce da esigenze applicative precise:
ridurre la dipendenza da provider esterni, mantenere i dati aziendali entro il
perimetro controllato e verificare se un prototipo RAG possa funzionare anche
su hardware consumer. Queste esigenze non rendono automaticamente praticabile
il deployment. Un modello locale deve entrare nella memoria disponibile,
rispondere con una latenza accettabile, produrre testo qualitativamente utile e
mantenere un comportamento stabile quando viene inserito in un flusso
applicativo reale.

La domanda di ricerca è quindi la seguente: quale compromesso tra qualità delle
risposte, occupazione di memoria, latenza e throughput consente di utilizzare
Gemma 3 4B Instruct in una pipeline RAG locale su Apple Silicon consumer? La
risposta non può essere dedotta soltanto dalla dimensione del modello o dal
numero di bit usati per rappresentarne i pesi. Gli studi recenti su Apple
Silicon mostrano che la relazione tra quantizzazione e prestazioni è
dipendente dal runtime, dal formato del modello, dal backend Metal, dal carico
di dequantizzazione e dal regime di contesto. Per questo motivo il capitolo
parte dalla letteratura disponibile e la usa per costruire un protocollo
sperimentale controllato.

\section{Motivazione enterprise e perimetro applicativo}
\label{sec:optimization_enterprise_motivation}

L'adozione di LLM in ambienti aziendali è spesso condizionata da vincoli che
non riguardano solo la qualità del modello. In scenari in cui i dati contengono
informazioni interne, documentazione operativa o conoscenza aziendale non
pubblica, l'inferenza on-premise riduce l'esposizione verso servizi esterni e
semplifica il controllo del perimetro dati. Nel caso i3Guild, questo aspetto è
particolarmente rilevante perché la pipeline RAG lavora su contenuti prodotti
nel tempo dall'organizzazione: descrizioni di Gilde, obiettivi, rischi,
partecipanti, risultati e materiali collegati.

Il requisito on-premise non va però confuso con una semplice preferenza
architetturale. Spostare la generazione dal cloud a una macchina locale
significa assumersi il costo della memoria, della latenza e della manutenzione
del runtime. In una pipeline RAG questi fattori sono visibili all'utente: una
risposta può essere corretta ma troppo lenta; oppure può essere rapida ma poco
aderente ai documenti recuperati. La sostenibilità del sistema non coincide
quindi con l'esecuzione del modello, ma con l'esecuzione del modello dentro un
flusso applicativo utile.

La quantizzazione viene studiata in questa prospettiva. Non è considerata un
semplice meccanismo di compressione, ma una possibile leva per rendere
praticabile un sistema RAG locale su risorse limitate. La domanda sperimentale
non è quale modello sia astrattamente migliore, ma quale configurazione sia
abbastanza leggera da funzionare sul target hardware e abbastanza accurata da
non compromettere il caso d'uso enterprise.

Il perimetro resta volutamente stretto. La tesi non affronta fine-tuning,
adattamento locale del modello, addestramento di embedding o ottimizzazione
del retriever. Queste attività introdurrebbero variabili ulteriori e renderebbero
più difficile attribuire i risultati alla quantizzazione. L'esperimento si
concentra invece sul modello generativo locale: cambia la sua configurazione di
inferenza, mentre il resto della pipeline rimane invariato.

\section{Uso dei risultati di altri studi}
\label{sec:optimization_prior_results}

In un capitolo di disegno sperimentale è opportuno riportare risultati di altri
studi quando servono a motivare le scelte metodologiche. Tali risultati non
devono essere presentati come risultati della tesi, né usati per anticipare
conclusioni non ancora misurate localmente. Il loro ruolo è diverso: delimitano
lo stato dell'arte, mostrano quali metriche sono rilevanti e indicano quali
assunzioni sarebbero fragili.

Questa distinzione è importante nel presente lavoro perché le fonti disponibili
non hanno tutte lo stesso status. Il riferimento più solido è l'articolo
\emph{Benchmarking and Characterization of Large Language Model Inference on
Apple Silicon}, pubblicato in sede ACM e quindi usabile come fonte scientifica
principale~\cite{benazir2025applebenchmark}. Gli altri documenti sono preprint
o technical report. Sono utili perché contengono misure aggiornate su runtime,
quantizzazione e long-context inference, ma vanno citati come evidenza tecnica
non ancora consolidata dalla revisione accademica.

I numeri riportati nelle sezioni successive vanno letti con cautela. I lavori
citati usano hardware diversi, modelli diversi e runtime diversi: Mac Studio
M2 Ultra con 192 GB di unified memory, M1 Max con 64 GB, M3 Ultra, RTX 5090 o
GPU A6000 non sono direttamente confrontabili con il MacBook Pro M1 Pro da
16 GB usato in questa tesi. Proprio per questo, la letteratura non sostituisce
il benchmark locale. Serve a costruire il benchmark locale.

\section{Stato dell'arte su Apple Silicon}
\label{sec:optimization_scientific_framing}

L'inferenza di LLM su Apple Silicon è un tema recente e meno consolidato dei
benchmark su GPU NVIDIA. Le architetture CUDA dispongono di un ecosistema più
maturo per serving, batching e kernel specializzati; Apple Silicon offre invece
un modello di memoria unificata che può essere vantaggioso quando il problema
principale non è la massima densità di calcolo, ma la possibilità di ospitare
modelli e cache entro un unico spazio di memoria.

L'articolo \emph{Benchmarking and Characterization of Large Language Model
Inference on Apple Silicon} caratterizza inferenza, memoria, costo ed energia su
hardware Apple e NVIDIA. Il risultato più rilevante per questa tesi non è una
vittoria generale di Apple Silicon, ma una tesi più precisa: la memoria
unificata permette configurazioni che sarebbero difficili su GPU consumer con
VRAM limitata, mentre la latenza resta influenzata da decode, dequantizzazione e
bandwidth effettiva~\cite{benazir2025applebenchmark}. Lo stesso filone è
approfondito nel preprint \emph{Profiling Large Language Model Inference on
Apple Silicon: A Quantization Perspective}, che mostra come una precisione più
bassa non produca automaticamente inferenza più veloce~\cite{benazir2025profiling}.

Il report \emph{Production-Grade Local LLM Inference on Apple Silicon}
confronta MLX, MLC-LLM, llama.cpp, Ollama e PyTorch MPS su Mac Studio M2 Ultra.
Nel setup considerato, MLX raggiunge il throughput sostenuto più alto, circa
230 token/s, mentre MLC-LLM si colloca intorno a 190 token/s ma mostra un
time-to-first-token competitivo su prompt moderati~\cite{rajesh2025productionlocal}.
Lo stesso report descrive llama.cpp come efficiente in scenari single-stream
leggeri, Ollama come molto comodo per prototipazione ma meno competitivo sulle
metriche prestazionali, e PyTorch MPS come meno adatto a modelli grandi o
contesti lunghi.

Open-TQ-Metal affronta un problema diverso: il collo di bottiglia della KV cache
nei contesti molto lunghi. Nel caso Llama 3.1 70B a 128K token, il report
riporta una riduzione della KV cache da 40 GB in FP16 a 12,5 GB in int4 e un
forte aumento della velocità del kernel di attention quando il calcolo avviene
direttamente nel dominio compresso~\cite{vegasena2026opentqmetal}. Questo
risultato non rientra nel perimetro sperimentale della tesi, che non valuta
contesti estremi né KV-cache quantization, ma chiarisce perché la sola
quantizzazione dei pesi non esaurisce il tema dell'inferenza locale.

Infine, \emph{Silicon Showdown} confronta hardware consumer Apple e NVIDIA,
evidenziando una tensione ricorrente: le GPU discrete mantengono spesso un
vantaggio di throughput grezzo su modelli che entrano interamente in VRAM,
mentre Apple Silicon diventa più interessante quando la capacità di memoria e
l'efficienza energetica pesano più della massima velocità assoluta
~\cite{javat2026silicon}. Anche in questo caso la conseguenza metodologica è
una forma di cautela: non si cerca di dimostrare che Apple Silicon sia migliore
in senso assoluto, ma di valutare se sia sufficiente e sostenibile nel caso
aziendale considerato.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Fonti principali sull'inferenza locale di LLM su Apple Silicon.}
  \label{tab:apple_silicon_literature}
  \small
  \begin{tabular}{p{3.0cm}p{2.2cm}p{3.0cm}p{5.0cm}}
    \toprule
    \textbf{Fonte} & \textbf{Status} & \textbf{Focus} & \textbf{Implicazione per la tesi} \\
    \midrule
    Benchmarking and Characterization
      & Peer-reviewed
      & Memoria, energia, quantizzazione, Apple/NVIDIA
      & Motiva una valutazione separata di memoria, latenza, throughput e qualità. \\
    Profiling LLM Inference
      & Preprint tecnico
      & Profilazione e dequantizzazione
      & Evita l'assunzione che meno bit significhi sempre più velocità. \\
    Production-Grade Local LLM Inference
      & Technical report
      & MLX, MLC-LLM, Ollama, llama.cpp, PyTorch MPS
      & Supporta la scelta di MLX come runtime principale Apple-first. \\
    Open-TQ-Metal
      & Technical report
      & Long context, KV cache, attention Metal
      & Definisce estensioni future su KV-cache quantization e kernel fusi. \\
    Silicon Showdown
      & Technical report
      & Apple Silicon e GPU consumer
      & Impone cautela nel generalizzare oltre hardware, modello e runtime testati. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Risultati di letteratura usati come evidenza di scenario.}
  \label{tab:apple_silicon_prior_results}
  \small
  \begin{tabular}{p{3.2cm}p{3.2cm}p{2.8cm}p{4.0cm}}
    \toprule
    \textbf{Fonte} & \textbf{Setup} & \textbf{Risultato riportato} & \textbf{Uso nel disegno sperimentale} \\
    \midrule
    Production-Grade Local LLM Inference
      & Qwen 2.5 su M2 Ultra
      & MLX circa 230 token/s; MLC-LLM circa 190 token/s
      & MLX viene scelto come runtime principale; MLC-LLM resta alternativa. \\
    Benchmarking / Profiling
      & Modelli 8B--405B, più quantizzazioni
      & Throughput non proporzionale ai bit per peso; costo di dequantizzazione rilevante
      & Le metriche includono TTFT, tok/s, memoria e qualità, non solo dimensione. \\
    Open-TQ-Metal
      & Llama 70B, 128K token, M1 Max 64 GB
      & KV cache da 40 GB a 12,5 GB; attention kernel fuso molto più rapido
      & KV-cache quantization esclusa dal perimetro, ma discussa nei limiti. \\
    Silicon Showdown
      & Apple consumer e GPU NVIDIA
      & Apple vantaggiosa in scenari memory-bound; NVIDIA forte su throughput grezzo
      & I risultati locali non vanno generalizzati a tutte le piattaforme. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Quantizzazione e colli di bottiglia su Apple Silicon}
\label{sec:optimization_quantization_bottlenecks}

La quantizzazione riduce il numero di bit usati per rappresentare i pesi del
modello. In linea teorica, questa riduzione diminuisce la dimensione su disco e
il traffico di memoria durante l'inferenza. In pratica, il vantaggio dipende da
quanto costa ricostruire valori utilizzabili dal runtime. Ogni schema
quantizzato richiede infatti operazioni di unpacking, scaling e, in alcuni casi,
consultazione di codebook. Se queste operazioni diventano dominanti, un modello
più piccolo può non essere più veloce.

Gli studi di Benazir e Lin sono rilevanti perché misurano proprio questo
fenomeno su Apple Silicon. L'analisi mostra che gli schemi block-based
K-quants risultano più adatti di alcune quantizzazioni basate su codebook,
perché richiedono meno accessi e meno operazioni durante la dequantizzazione
~\cite{benazir2025applebenchmark,benazir2025profiling}. Lo stesso lavoro
osserva che alcune transizioni tra bit-width non producono incrementi di
latenza proporzionali alla variazione di dimensione. Ad esempio, il confronto
tra Q6\_K e Q8\_0 mostra che una rappresentazione con meno bit può eseguire un
kernel più lento se l'overhead di unpacking supera il risparmio di bandwidth.

Questa evidenza è importante per evitare una lettura ingenua dei risultati del
Capitolo~\ref{chap:evaluation}. Una variante a 4 bit potrà essere più piccola
e quindi più facile da caricare in memoria, ma non per questo sarà
necessariamente più rapida o più utile. Allo stesso modo, una variante a 8 bit
potrà sembrare meno compressa, ma offrire una latenza più prevedibile o una
qualità più stabile. La valutazione deve quindi osservare il sistema da più
punti di vista: memoria, tempo di caricamento, TTFT, throughput, qualità
generale e qualità nel flusso RAG.

Su Apple Silicon va inoltre considerata la memoria unificata. Il fatto che CPU
e GPU condividano lo stesso pool evita copie tra RAM di sistema e VRAM discreta,
ma non elimina il costo degli accessi né quello della cache. Nel caso di una
macchina con 16 GB, come il MacBook Pro M1 Pro usato in questa tesi, la unified
memory è allo stesso tempo un vantaggio e un vincolo: permette al runtime di
usare un unico spazio di memoria, ma quello spazio deve contenere sistema
operativo, runtime, modello, KV cache, dati della pipeline e processi
applicativi. Per questo motivo il benchmark deve registrare anche eventi di
instabilità, swap o out-of-memory, non solo la velocità nei run riusciti.

\section{Runtime disponibili e scelta MLX-first}
\label{sec:optimization_mlx_runtime}

Per il confronto principale viene scelto MLX. La ragione non è soltanto
pratica, ma metodologica: se l'oggetto dell'esperimento è Apple Silicon, è
coerente usare un runtime progettato esplicitamente per questa architettura. La
documentazione ufficiale descrive MLX come un framework per machine learning
efficiente e flessibile su Apple Silicon, con attenzione alla memoria unificata
~\cite{apple2026mlx}. Questa caratteristica è centrale per il lavoro, perché il
vincolo dei 16 GB di unified memory non è un dettaglio operativo ma parte della
domanda di ricerca.

Il pacchetto \texttt{mlx-lm} rende MLX utilizzabile nel contesto degli LLM.
Supporta generazione testuale, streaming, caricamento di modelli da Hugging
Face, conversione e quantizzazione~\cite{mlx2026lm}. Ciò permette di costruire
un esperimento in cui il runtime principale è Apple-native e la variabile
osservata resta la configurazione del modello. In altre parole, MLX consente di
studiare la quantizzazione dentro un ecosistema coerente con il target hardware,
invece di trattare Apple Silicon come un backend tra molti.

I risultati del report \emph{Production-Grade Local LLM Inference} rafforzano
questa scelta, pur con i limiti già indicati. Nel setup M2 Ultra, MLX ottiene il
throughput sostenuto più alto e una latenza per-token stabile dopo la fase di
prefill~\cite{rajesh2025productionlocal}. Questo non significa che MLX sia
sempre superiore. Lo stesso report mostra che MLC-LLM può avere un TTFT più
basso su prompt moderati e funzionalità server più complete. Tuttavia, per una
tesi centrata su quantizzazione e Apple Silicon, MLX offre il compromesso
migliore tra coerenza architetturale, semplicità di setup e pertinenza
sperimentale.

La scelta di MLX cambia anche il contributo scientifico del lavoro. Con GGUF e
llama.cpp il focus sarebbe soprattutto la riproducibilità di file quantizzati
localmente. Con MLX, invece, il focus diventa più direttamente legato
all'inferenza locale su Apple Silicon: uso della unified memory, backend Metal,
conversione dei modelli e quantizzazione dentro un runtime pensato per
l'ecosistema Apple.

\section{Ruolo di GGUF, llama.cpp, Ollama e MLC-LLM}
\label{sec:optimization_runtime_boundaries}

La scelta di MLX come runtime principale non elimina il ruolo di GGUF,
llama.cpp e Ollama. Questi strumenti restano rilevanti per due motivi. Primo,
llama.cpp e GGUF sono ampiamente usati per eseguire modelli locali quantizzati e
permettono una catena di conversione e benchmark facilmente riproducibile.
Secondo, Ollama è già parte dell'architettura prototipale descritta nel
Capitolo~\ref{chap:implementazione}; rappresenta quindi un riferimento
applicativo concreto per capire quanto l'esperimento si avvicini al deployment
effettivo.

Nel disegno sperimentale principale, tuttavia, GGUF/Ollama non devono essere
presentati come la scelta più ottimizzata per Apple Silicon. Il loro ruolo è
quello di baseline o confronto secondario: utili per collegare la valutazione
alla pipeline implementata, ma non centrali per dimostrare il comportamento di
un runtime Apple-first. Questa distinzione evita una sovrapposizione tra due
domande diverse: quanto incide la quantizzazione su Apple Silicon e quanto
cambia il comportamento passando da un runtime all'altro.

MLC-LLM è una seconda alternativa rilevante. La documentazione lo descrive come
un compilatore e motore di deployment ad alte prestazioni per LLM, con una fase
di conversione dei pesi e, quando necessario, di compilazione della libreria del
modello~\cite{mlc2025llm}. Questa ricchezza lo rende interessante, ma meno
adatto come runtime principale della tesi: introdurrebbe una variabile
ulteriore, cioè il processo di compilazione e ottimizzazione del modello. Per
mantenere il confronto controllato, MLC-LLM viene discusso come alternativa
Apple-oriented e possibile estensione futura, non come asse principale
dell'esperimento.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Ruolo dei runtime nel disegno sperimentale.}
  \label{tab:runtime_roles}
  \small
  \begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.0cm}p{3.4cm}p{4.0cm}}
    \toprule
    \textbf{Runtime} & \textbf{Punto di forza} & \textbf{Limite per questa tesi} & \textbf{Ruolo assegnato} \\
    \midrule
    MLX / mlx-lm
      & Apple-first, Metal, unified memory, quantizzazione integrata
      & Richiede integrazione applicativa esterna per server completi
      & Runtime principale. \\
    llama.cpp / GGUF
      & Riproducibilità, formato diffuso, toolchain matura
      & Non è il runtime più Apple-native
      & Baseline secondaria. \\
    Ollama
      & Installazione e API locali semplici
      & Priorità a ergonomia più che a massimo throughput
      & Riferimento applicativo. \\
    MLC-LLM
      & Paged KV, compilazione ottimizzata, API più ricche
      & Introduce compilazione e variabili runtime aggiuntive
      & Estensione o confronto futuro. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Modello, hardware e configurazioni}
\label{sec:optimization_model_artifacts}

Il modello scelto è Gemma 3 4B Instruct. La sua dimensione lo rende adatto al
target sperimentale: è abbastanza piccolo da poter essere eseguito localmente su
una macchina con 16 GB di memoria unificata, ma abbastanza grande da rendere
significativa la valutazione del compromesso tra compressione, qualità e
latenza. Modelli più piccoli rischierebbero di mascherare il problema
infrastrutturale; modelli più grandi sposterebbero l'esperimento verso limiti
di memoria troppo severi per il target scelto.

L'hardware di riferimento è un Apple MacBook Pro con chip M1 Pro, 16 GB di
unified memory, macOS e backend Metal. Questa configurazione non rappresenta il
massimo disponibile nell'ecosistema Apple. Proprio per questo è utile: il
capitolo studia un caso vincolato e realistico, più vicino a un prototipo
aziendale eseguibile su hardware consumer che a una workstation dedicata alla
ricerca.

Il fatto che molti studi citati usino M2 Ultra o M3 Ultra non indebolisce la
scelta sperimentale, ma ne chiarisce il posizionamento. La tesi non tenta di
replicare benchmark su macchine Apple di fascia alta. Studia invece la
fattibilità di una pipeline RAG locale su un dispositivo più limitato, dove il
risparmio di memoria prodotto dalla quantizzazione può fare la differenza tra
un sistema usabile e uno instabile.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Configurazioni previste per l'esperimento MLX-first.}
  \label{tab:quantization_variants}
  \small
  \begin{tabular}{p{3cm}p{4cm}p{5.8cm}}
    \toprule
    \textbf{Configurazione} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Interpretazione sperimentale} \\
    \midrule
    MLX FP16/BF16
      & Baseline qualitativa
      & Riferimento per qualità, memoria e latenza senza quantizzazione aggressiva. \\
    MLX 8-bit
      & Quantizzazione leggera
      & Candidato vicino alla baseline, da verificare su memoria e throughput. \\
    MLX 6-bit
      & Compressione moderata
      & Possibile compromesso tra footprint e stabilità qualitativa. \\
    MLX 4-bit
      & Compressione aggressiva
      & Configurazione più leggera, utile solo se il degrado resta accettabile. \\
    GGUF/Ollama
      & Baseline applicativa
      & Riferimento secondario per collegare l'esperimento al prototipo RAG. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Le configurazioni MLX costituiscono il confronto principale. La configurazione
GGUF/Ollama non ha lo stesso ruolo: serve a mantenere un ponte con
l'implementazione applicativa, non a stabilire il miglior runtime Apple Silicon
in assoluto. Se inclusa nei benchmark, dovrà essere interpretata separatamente
per evitare di confondere l'effetto della quantizzazione con quello del runtime.

\section{Protocollo sperimentale}
\label{sec:optimization_experimental_protocol}

Il principio metodologico è isolare la variabile di interesse. Nel confronto
principale cambia il livello di quantizzazione del modello MLX, mentre restano
costanti architettura del modello, prompt, dimensione del contesto, parametri di
generazione, corpus RAG, modello di embedding, retriever, \texttt{top\_k} e
rubriche di valutazione. Questa impostazione permette di attribuire le
differenze osservate alla configurazione del modello, non a cambiamenti nella
pipeline.

Il protocollo prevede quattro fasi. La prima riguarda la preparazione degli
artefatti: download del modello sorgente, conversione nel formato richiesto dal
runtime MLX e generazione delle varianti quantizzate supportate. La seconda
misura prestazioni e memoria del modello isolato. La terza misura qualità
generale su dataset ridotti, scelti per essere eseguibili sul target hardware.
La quarta inserisce ogni variante nella pipeline RAG e valuta risposte,
groundedness e generazione strutturata.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Fasi del protocollo sperimentale.}
  \label{tab:experimental_phases}
  \small
  \begin{tabular}{p{2.0cm}p{4.2cm}p{6.5cm}}
    \toprule
    \textbf{Fase} & \textbf{Output} & \textbf{Controllo metodologico} \\
    \midrule
    Preparazione
      & Modelli MLX baseline e quantizzati
      & Stesso modello sorgente e stessa revisione. \\
    Performance
      & Tempi, memoria, throughput, stabilità
      & Stessi prompt, stesso numero di token e stessi parametri decoding. \\
    Qualità generale
      & Perplexity, MMLU subset, GSM8K subset
      & Stessi esempi e stessa logica di scoring per ogni variante. \\
    RAG applicativo
      & Groundedness, completezza, allucinazioni, latenza
      & Corpus, embedding, retriever e \texttt{top\_k} invariati. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Le metriche prestazionali includono dimensione su disco, memoria residente,
tempo di caricamento, time to first token, tempo totale di generazione, token
generati e token al secondo. Vengono considerate anche metriche normalizzate,
come token al secondo per GiB, perché in un deployment locale il throughput
assoluto non basta: una configurazione leggermente più lenta ma sensibilmente
più leggera può essere preferibile se mantiene qualità sufficiente e riduce la
pressione sulla memoria.

La qualità viene valutata su più livelli. La perplexity misura il degrado
statistico rispetto alla baseline; subset ridotti di MMLU e GSM8K forniscono un
segnale su conoscenza generale e ragionamento matematico; il benchmark RAG
custom misura invece l'utilità per il caso i3Guild, valutando aderenza al
contesto recuperato, completezza, allucinazioni e latenza end-to-end.

Per la generazione di bozze di Gilda, il tasso di errore va misurato come
rapporto tra output non validi e richieste totali, senza introdurre fallback
artificiali. Questo punto collega il Capitolo 4 alle correzioni del Capitolo 3:
se il modello produce un oggetto non conforme allo schema atteso, il sistema non
genera una risposta alternativa in modo silenzioso. L'utente viene informato
dell'errore e invitato a riprovare. La frequenza di questi casi è quindi una
metrica funzionale del sistema.

\section{Collegamento con la pipeline RAG}
\label{sec:optimization_rag_link}

Il benchmark RAG è la parte più vicina all'obiettivo della tesi. I benchmark
generali misurano proprietà utili del modello, ma non dicono da soli se il
sistema sia adatto al caso i3Guild. Una pipeline RAG introduce infatti una
dipendenza forte dal retrieval: se i documenti recuperati sono incompleti, anche
un modello non quantizzato può produrre una risposta debole; se il contesto è
corretto, una variante quantizzata può invece essere sufficiente.

Per isolare l'effetto del modello generativo, il benchmark RAG mantiene fissi
corpus, chunking, embedding, indice, retriever, prompt template e \texttt{top\_k}.
Viene modificata esclusivamente la variante del modello usata per generare la
risposta. Questo permette di confrontare le configurazioni rispetto a criteri
che hanno senso per l'applicazione: aderenza alle fonti, completezza delle
informazioni, presenza di allucinazioni e latenza percepita dall'utente.

Il risultato atteso non è una classifica assoluta dei runtime, ma una valutazione
di sufficienza applicativa. Una variante può essere accettabile anche se perde
qualche punto nei benchmark generali, purché mantenga risposte RAG fondate,
complete e abbastanza rapide. Al contrario, una variante molto veloce ma più
propensa a errori strutturali o ad allucinazioni non sarebbe adatta al sistema,
anche se il suo throughput isolato risultasse elevato.

\section{Ipotesi di lavoro}
\label{sec:optimization_hypotheses}

Le ipotesi sperimentali sono quattro. La prima è che una quantizzazione leggera
mantenga qualità vicina alla baseline, riducendo però il consumo di memoria. La
seconda è che una configurazione intermedia possa offrire il miglior compromesso
tra qualità e sostenibilità hardware. La terza è che la quantizzazione più
aggressiva riduca il footprint ma aumenti il rischio di degrado qualitativo,
specialmente in attività che richiedono ragionamento o generazione strutturata.
La quarta è che la configurazione più compressa non sia necessariamente la più
rapida, a causa del costo di dequantizzazione e delle caratteristiche del
backend.

Queste ipotesi derivano dalla letteratura, ma devono essere verificate sul caso
locale. Gemma 3 4B Instruct, MLX, M1 Pro e 16 GB di unified memory formano un
setup diverso dai lavori che usano Qwen, Llama, M2 Ultra o M3 Ultra. Le misure
del Capitolo~\ref{chap:evaluation} serviranno quindi a stabilire se i pattern
osservati in letteratura si ripresentano in un contesto più piccolo e vincolato.

\section{Limiti e minacce alla validità}
\label{sec:optimization_limits}

Il primo limite è l'hardware. Tutti i risultati saranno raccolti su un solo
MacBook Pro M1 Pro con 16 GB di unified memory. Questo rende l'esperimento
coerente con l'obiettivo della tesi, ma limita la generalizzabilità verso altri
dispositivi Apple. Un Mac Studio M2 Ultra, un M3 Ultra o un MacBook con più
memoria potrebbero mostrare rapporti diversi tra latenza, memoria e throughput.

Il secondo limite riguarda il runtime. MLX viene scelto come runtime
principale, mentre MLC-LLM non viene benchmarkato in modo completo. Questa
decisione riduce il numero di variabili e rende il confronto più controllato,
ma impedisce di formulare conclusioni generali su tutti i runtime Apple
Silicon. GGUF/Ollama, se incluso, resta un riferimento applicativo secondario e
non una prova di superiorità o inferiorità rispetto a MLX.

Il terzo limite riguarda il contesto. Il lavoro non valuta KV-cache
quantization, kernel di attention fusi o contesti estremi come quelli discussi
da Open-TQ-Metal. La scelta è intenzionale: il caso i3Guild richiede risposte
RAG su documenti aziendali, non necessariamente finestre da 128K token. Tuttavia,
la letteratura mostra che, al crescere del contesto, il collo di bottiglia può
spostarsi dai pesi del modello alla KV cache; per questo il tema viene
richiamato come possibile sviluppo futuro.

Il quarto limite riguarda la qualità. Per ragioni di tempo e risorse, MMLU e
GSM8K verranno eseguiti su subset ridotti. Questi benchmark non produrranno una
misura universale delle capacità del modello, ma un segnale comparativo tra
varianti. La valutazione più importante per la tesi resta quella applicativa:
la capacità di produrre risposte RAG fondate e bozze di Gilda strutturalmente
valide.

Il Capitolo~\ref{chap:evaluation} userà quindi il disegno definito qui per
misurare prestazioni e qualità delle configurazioni MLX, mantenendo
GGUF/Ollama come eventuale riferimento applicativo secondario. La conclusione
dell'esperimento non dovrà stabilire quale runtime sia migliore in assoluto, ma
quale configurazione renda sostenibile un LLM locale dentro una pipeline RAG
enterprise su Apple Silicon con risorse limitate.
