\pagestyle{mystyle}
\chapter{Valutazione sperimentale e analisi dei risultati}
\label{chap:evaluation}

Questo capitolo analizza i risultati ottenuti con il protocollo definito nel
Capitolo~\ref{chap:ottimizzazione}. I benchmark sono stati eseguiti sulla
repository sperimentale e includono tre famiglie di misure: performance MLX,
subset MMLU e subset GSM8K. Per ogni combinazione di modello, variante, fase e
classe di prompt viene usato l'ultimo risultato disponibile; i file grezzi JSONL
e CSV restano la base riproducibile dell'analisi.

L'obiettivo non è costruire una graduatoria assoluta dei modelli. L'analisi
misura quale compromesso produca la quantizzazione MLX su Apple Silicon con 16
GB di memoria unificata. Per i modelli piccoli il confronto è tra FP16 e
Q8/Q6/Q4. Per i modelli medi e grandi l'analisi riguarda soprattutto la
fattibilità delle varianti quantizzate: la baseline FP16 resta utile come
riferimento di dimensione e come controllo metodologico, ma non viene trattata
come configurazione completa quando la policy la considera troppo onerosa per
il target hardware.

\section{Dataset dei risultati}
\label{sec:evaluation_result_dataset}

I risultati aggregati derivano da 19 CSV di performance, 11 CSV MMLU e 11 CSV
GSM8K. Le tabelle non riportano tutti i singoli run: usano medie o valori
finali aggregati per mantenere leggibile il confronto. I dati grezzi rimangono
disponibili nel repository sperimentale e consentono di ricostruire ogni valore
aggregato.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Copertura dei benchmark disponibili.}
  \label{tab:result_sources}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.2cm}L{2.0cm}L{7.0cm}}
    \toprule
    \textbf{Famiglia risultati} & \textbf{CSV} & \textbf{Contenuto} \\
    \midrule
    Performance MLX & 19
      & Cold load, warm generation, TTFT, throughput, dimensione e memoria. \\
    MMLU ridotto & 11
      & 16 domande a scelta multipla per variante eseguibile. \\
    GSM8K ridotto & 11
      & 16 problemi aritmetici con estrazione automatica del numero finale. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Risultati sui modelli piccoli}
\label{sec:evaluation_small_models}

I quattro modelli piccoli sono il gruppo più adatto per stimare l'effetto
della quantizzazione, perché dispongono di una baseline FP16 completa. La
Tabella~\ref{tab:small_model_performance} riporta le medie sulle tre classi di
prompt per TTFT, throughput di decodifica, throughput end-to-end e picco di
memoria. Il load time è quello del cold load.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Prestazioni medie dei modelli piccoli.}
  \label{tab:small_model_performance}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{L{2.3cm}L{1.0cm}r r r r r r}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{Var.} & \textbf{Size} & \textbf{Load} & \textbf{TTFT} &
    \textbf{Decode} & \textbf{E2E} & \textbf{Mem. picco} \\
    & & \textbf{GiB} & \textbf{s} & \textbf{s} & \textbf{tok/s} & \textbf{tok/s} & \textbf{GB} \\
    \midrule
    Gemma 3 4B & FP16 & 7.26 & 3.92 & 0.462 & 20.94 & 19.92 & 7.92 \\
    Gemma 3 4B & Q8 & 3.87 & 3.90 & 0.530 & 37.33 & 33.90 & 4.35 \\
    Gemma 3 4B & Q6 & 2.97 & 2.40 & 0.525 & 41.58 & 37.60 & 3.38 \\
    Gemma 3 4B & Q4 & 2.06 & 2.06 & 0.513 & 53.64 & 47.69 & 2.41 \\
    \addlinespace
    Qwen3 4B & FP16 & 7.50 & 2.89 & 0.395 & 20.15 & 19.23 & 8.18 \\
    Qwen3 4B & Q8 & 3.99 & 2.93 & 0.475 & 36.80 & 33.57 & 4.52 \\
    Qwen3 4B & Q6 & 3.05 & 1.39 & 0.471 & 41.94 & 37.71 & 3.58 \\
    Qwen3 4B & Q4 & 2.12 & 0.94 & 0.452 & 55.13 & 48.18 & 2.60 \\
    \addlinespace
    Llama 3.2 3B & FP16 & 6.00 & 2.25 & 0.340 & 25.39 & 24.06 & 6.59 \\
    Llama 3.2 3B & Q8 & 3.20 & 2.07 & 0.450 & 46.57 & 41.19 & 3.67 \\
    Llama 3.2 3B & Q6 & 2.45 & 1.27 & 0.445 & 53.39 & 45.67 & 2.93 \\
    Llama 3.2 3B & Q4 & 1.70 & 1.13 & 0.439 & 70.51 & 58.95 & 2.18 \\
    \addlinespace
    Phi-3.5 mini & FP16 & 7.12 & 1.90 & 0.352 & 21.54 & 20.83 & 7.88 \\
    Phi-3.5 mini & Q8 & 3.78 & 1.04 & 0.433 & 39.81 & 37.00 & 4.44 \\
    Phi-3.5 mini & Q6 & 2.90 & 0.72 & 0.437 & 45.48 & 42.04 & 3.48 \\
    Phi-3.5 mini & Q4 & 2.01 & 0.54 & 0.419 & 60.05 & 54.60 & 2.59 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La dimensione si riduce in modo quasi regolare: Q8 porta i modelli piccoli
intorno a 3.2--4.0 GiB, Q6 intorno a 2.4--3.1 GiB e Q4 intorno a 1.7--2.1 GiB.
Rispetto alla baseline FP16, Q4 riduce la dimensione del 71.6--71.8\%. Il picco
di memoria cala in modo simile, anche se non coincide con la dimensione su
disco, perché il runtime mantiene strutture aggiuntive oltre ai pesi.

Anche il throughput cambia in modo netto. Su tutti i modelli piccoli, Q4 è la
variante più veloce in decode: 53.64 tok/s per Gemma 3 4B, 55.13 tok/s per
Qwen3 4B, 70.51 tok/s per Llama 3.2 3B e 60.05 tok/s per Phi-3.5 mini. Lo
speedup rispetto a FP16 va da 2.56x a 2.79x. Nel setup misurato, quindi, la
riduzione del traffico di memoria supera il costo di dequantizzazione per le
varianti MLX considerate.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Riduzione e speedup delle varianti quantizzate rispetto a FP16 nei modelli piccoli.}
  \label{tab:small_model_speedups}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{L{2.5cm}L{1.0cm}r r r r}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{Var.} & \textbf{Rid. size} & \textbf{Rid. mem.} &
    \textbf{Speedup decode} & \textbf{Speedup load} \\
    \midrule
    Gemma 3 4B & Q8 & 46.7\% & 45.1\% & 1.78x & 1.01x \\
    Gemma 3 4B & Q6 & 59.1\% & 57.3\% & 1.99x & 1.63x \\
    Gemma 3 4B & Q4 & 71.6\% & 69.6\% & 2.56x & 1.90x \\
    \addlinespace
    Qwen3 4B & Q8 & 46.8\% & 44.8\% & 1.83x & 0.98x \\
    Qwen3 4B & Q6 & 59.3\% & 56.3\% & 2.08x & 2.08x \\
    Qwen3 4B & Q4 & 71.8\% & 68.2\% & 2.74x & 3.08x \\
    \addlinespace
    Llama 3.2 3B & Q8 & 46.7\% & 44.4\% & 1.83x & 1.09x \\
    Llama 3.2 3B & Q6 & 59.2\% & 55.5\% & 2.10x & 1.77x \\
    Llama 3.2 3B & Q4 & 71.7\% & 67.0\% & 2.78x & 1.99x \\
    \addlinespace
    Phi-3.5 mini & Q8 & 46.8\% & 43.7\% & 1.85x & 1.82x \\
    Phi-3.5 mini & Q6 & 59.3\% & 55.8\% & 2.11x & 2.65x \\
    Phi-3.5 mini & Q4 & 71.8\% & 67.1\% & 2.79x & 3.50x \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar,
      width=0.95\textwidth,
      height=6.5cm,
      ymin=0,
      ylabel={Decode token/s},
      symbolic x coords={Gemma,Qwen,Llama,Phi},
      xtick=data,
      legend style={at={(0.5,1.05)},anchor=south,legend columns=4},
      bar width=7pt,
      enlarge x limits=0.18,
      nodes near coords,
      nodes near coords align={vertical},
      every node near coord/.append style={font=\scriptsize, rotate=90, anchor=west}
    ]
      \addplot coordinates {(Gemma,20.94) (Qwen,20.15) (Llama,25.39) (Phi,21.54)};
      \addplot coordinates {(Gemma,37.33) (Qwen,36.80) (Llama,46.57) (Phi,39.81)};
      \addplot coordinates {(Gemma,41.58) (Qwen,41.94) (Llama,53.39) (Phi,45.48)};
      \addplot coordinates {(Gemma,53.64) (Qwen,55.13) (Llama,70.51) (Phi,60.05)};
      \legend{FP16,Q8,Q6,Q4}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Throughput di decodifica medio per i modelli piccoli.}
  \label{fig:small_decode_throughput}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar,
      width=0.95\textwidth,
      height=6.5cm,
      ymin=0,
      ylabel={Picco memoria (GB)},
      symbolic x coords={Gemma,Qwen,Llama,Phi},
      xtick=data,
      legend style={at={(0.5,1.05)},anchor=south,legend columns=4},
      bar width=7pt,
      enlarge x limits=0.18,
      nodes near coords,
      nodes near coords align={vertical},
      every node near coord/.append style={font=\scriptsize, rotate=90, anchor=west}
    ]
      \addplot coordinates {(Gemma,7.92) (Qwen,8.18) (Llama,6.59) (Phi,7.88)};
      \addplot coordinates {(Gemma,4.35) (Qwen,4.52) (Llama,3.67) (Phi,4.44)};
      \addplot coordinates {(Gemma,3.38) (Qwen,3.58) (Llama,2.93) (Phi,3.48)};
      \addplot coordinates {(Gemma,2.41) (Qwen,2.60) (Llama,2.18) (Phi,2.59)};
      \legend{FP16,Q8,Q6,Q4}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Picco di memoria rilevato per i modelli piccoli.}
  \label{fig:small_peak_memory}
\end{figure}

Il TTFT è meno lineare. Le varianti quantizzate hanno spesso un TTFT
leggermente superiore a FP16, soprattutto Q8 e Q6, pur offrendo un decode molto
più rapido. Il tempo al primo token non dipende quindi dallo stesso fattore che
domina il throughput di decodifica: prefill, inizializzazione dei buffer e
gestione del prompt possono pesare in modo diverso dal ciclo autoregressivo. In
applicazioni interattive, le due metriche vanno lette insieme.

\section{Risultati sui modelli medi e grandi}
\label{sec:evaluation_medium_large_models}

Per i modelli medi e grandi non interessa soprattutto il delta rispetto a FP16
completo, ma la fattibilità delle varianti compresse. La
Tabella~\ref{tab:medium_large_performance} mostra che Q4 rende eseguibili
modelli tra 7B e 14B entro un picco di memoria compreso tra circa 4.35 GB e
8.56 GB. Q6 rimane fattibile ma più costosa, arrivando a 12.20 GB per Qwen3
14B.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Prestazioni medie dei modelli medi e grandi quantizzati.}
  \label{tab:medium_large_performance}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{L{2.6cm}L{1.0cm}r r r r r r}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{Var.} & \textbf{Size} & \textbf{Load} & \textbf{TTFT} &
    \textbf{Decode} & \textbf{E2E} & \textbf{Mem. picco} \\
    & & \textbf{GiB} & \textbf{s} & \textbf{s} & \textbf{tok/s} & \textbf{tok/s} & \textbf{GB} \\
    \midrule
    Qwen3 8B & Q8 & 8.12 & 2.55 & 0.781 & 21.11 & 19.82 & 8.90 \\
    Qwen3 8B & Q6 & 6.21 & 2.01 & 0.785 & 24.08 & 22.39 & 6.89 \\
    Qwen3 8B & Q4 & 4.30 & 1.36 & 0.752 & 32.28 & 29.45 & 4.89 \\
    \addlinespace
    Mistral 7B v0.3 & Q8 & 7.18 & 2.01 & 0.783 & 22.60 & 20.85 & 7.88 \\
    Mistral 7B v0.3 & Q6 & 5.49 & 1.55 & 0.786 & 26.10 & 23.63 & 6.11 \\
    Mistral 7B v0.3 & Q4 & 3.80 & 0.94 & 0.756 & 35.12 & 31.15 & 4.35 \\
    \addlinespace
    Gemma 3 12B & Q6 & 8.94 & 4.01 & 1.310 & 13.90 & 12.82 & 9.85 \\
    Gemma 3 12B & Q4 & 6.20 & 3.16 & 1.259 & 18.55 & 16.66 & 6.96 \\
    \addlinespace
    Qwen3 14B & Q6 & 11.19 & 3.63 & 1.405 & 13.52 & 12.59 & 12.20 \\
    Qwen3 14B & Q4 & 7.75 & 2.47 & 1.348 & 18.20 & 16.61 & 8.56 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Nei modelli medi, Q4 raggiunge valori di decode paragonabili o superiori alla
baseline FP16 dei modelli piccoli: 32.28 tok/s per Qwen3 8B e 35.12 tok/s per
Mistral 7B. Per l'uso locale questo è un dato pratico: un modello quantizzato
da 7--8B può essere più lento di un piccolo Q4, ma resta abbastanza reattivo
per molte interazioni non real-time. Nei modelli grandi, invece, il throughput
Q4 scende a circa 18 tok/s e il TTFT supera 1.2 secondi. La generazione rimane
possibile, ma l'esperienza utente cambia: questi modelli si adattano meglio a
risposte meno frequenti o a uso batch che a chat molto interattive su macchina
condivisa.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar,
      width=0.95\textwidth,
      height=6.3cm,
      ymin=0,
      ylabel={Decode token/s},
      symbolic x coords={Qwen8B,Mistral7B,Gemma12B,Qwen14B},
      xtick=data,
      legend style={at={(0.5,1.05)},anchor=south,legend columns=2},
      bar width=9pt,
      enlarge x limits=0.18,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\scriptsize, rotate=90, anchor=west}
    ]
      \addplot coordinates {(Qwen8B,24.08) (Mistral7B,26.10) (Gemma12B,13.90) (Qwen14B,13.52)};
      \addplot coordinates {(Qwen8B,32.28) (Mistral7B,35.12) (Gemma12B,18.55) (Qwen14B,18.20)};
      \legend{Q6,Q4}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Throughput di decodifica dei modelli medi e grandi quantizzati per
    le varianti disponibili su tutte le taglie. Le misure Q8 sono disponibili
    solo per i modelli medium e sono riportate in Tabella~\ref{tab:medium_large_performance}.}
  \label{fig:medium_large_decode}
\end{figure}

La differenza tra Q6 e Q4 è coerente in tutte le classi: Q4 è più piccolo,
carica più velocemente e decodifica più rapidamente. Per Gemma 3 12B, Q4
riduce il picco da 9.85 GB a 6.96 GB e aumenta il decode da 13.90 a 18.55
tok/s. Per Qwen3 14B, Q4 riduce il picco da 12.20 GB a 8.56 GB e aumenta il
decode da 13.52 a 18.20 tok/s. Nel contesto dei 16 GB questo margine conta,
perché lascia spazio al sistema operativo e ad altri processi; Q6 su Qwen3 14B
è molto più vicino al limite pratico.

\section{Effetto della lunghezza del prompt}
\label{sec:evaluation_prompt_length}

La media aggregata per classe di prompt mostra un andamento prevedibile. Il
throughput di decodifica cambia poco tra prompt brevi, medi e lunghi: 34.82,
34.33 e 34.20 tok/s. Il throughput end-to-end cala leggermente sui prompt
lunghi, mentre il TTFT cresce in modo chiaro: da 0.359 s sui prompt brevi a
0.704 s sui medi e 0.910 s sui lunghi. Il costo del prefill e della gestione del
contesto pesa quindi soprattutto prima del primo token; il ciclo di decodifica
successivo rimane relativamente stabile.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Medie aggregate per classe di prompt.}
  \label{tab:prompt_length_effect}
  \small
  \begin{tabular}{L{2.3cm}r r r}
    \toprule
    \textbf{Classe prompt} & \textbf{TTFT medio (s)} & \textbf{Decode tok/s} & \textbf{E2E tok/s} \\
    \midrule
    Short & 0.359 & 34.82 & 31.13 \\
    Medium & 0.704 & 34.33 & 31.46 \\
    Long & 0.910 & 34.20 & 30.65 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Per un sistema RAG questa distinzione ha effetti pratici. Il prompt finale include
domanda, istruzioni e contesto recuperato; quindi assomiglia più spesso a un
prompt medio o lungo che a un prompt breve. Anche con decode veloce, un contesto
più esteso può rendere più percepibile il ritardo prima dell'inizio della
risposta.

La Tabella~\ref{tab:q4_total_response_time} riporta una misura più vicina alla
percezione dell'utente: la somma tra TTFT e durata della generazione per le
varianti Q4. Il valore non coincide con il tempo di una risposta RAG completa,
perché il benchmark isola il modello, ma permette di distinguere configurazioni
che hanno throughput simile e tempi totali diversi.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Tempo medio tra richiesta, primo token e fine generazione per le varianti Q4.}
  \label{tab:q4_total_response_time}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.0cm}L{1.8cm}r r r}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{Classe} & \textbf{TTFT (s)} &
    \textbf{Generazione (s)} & \textbf{Totale (s)} \\
    \midrule
    Llama 3.2 3B & Small & 0.456 & 3.507 & 3.964 \\
    Phi-3.5 mini & Small & 0.429 & 4.289 & 4.718 \\
    Qwen3 4B & Small & 0.505 & 4.355 & 4.860 \\
    Gemma 3 4B & Small & 0.591 & 4.521 & 5.112 \\
    Mistral 7B v0.3 & Medium & 0.777 & 6.969 & 7.746 \\
    Qwen3 8B & Medium & 0.803 & 8.758 & 9.561 \\
    Gemma 3 12B & Large & 1.337 & 13.100 & 14.437 \\
    Qwen3 14B & Large & 1.439 & 15.527 & 16.967 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Stabilità delle misure}
\label{sec:evaluation_measure_stability}

I tre run temporizzati per prompt mostrano una variabilità contenuta nel
throughput di decodifica. Il coefficiente di variazione medio è pari a 0.21\%
per i modelli piccoli, 0.07\% per i medi e 0.03\% per i grandi; il massimo
osservato sui gruppi modello-variante-prompt rimane 1.07\%. Il dato non rende i
valori universali, ma indica che, nel setup locale e nelle condizioni di test,
il decode token/s è una metrica stabile. Le differenze osservate tra FP16, Q8,
Q6 e Q4 sono molto più grandi del rumore dei run ripetuti.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Stabilità del decode throughput e token effettivi dei prompt.}
  \label{tab:measurement_stability}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.0cm}r r r}
    \toprule
    \textbf{Gruppo} & \textbf{CV medio decode} & \textbf{CV massimo decode} & \textbf{Gruppi misurati} \\
    \midrule
    Small & 0.21\% & 1.07\% & 48 \\
    Medium & 0.07\% & 0.34\% & 18 \\
    Large & 0.03\% & 0.17\% & 12 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La tokenizzazione effettiva conferma anche che le tre classi di prompt
rappresentano carichi distinti, pur senza coincidere con soglie assolute. Nei
run aggregati, i prompt brevi producono in media 23.4 token di input, i medi
90.0 e i lunghi 124.1, con differenze dovute ai tokenizer e ai template di chat
dei singoli modelli. Il passaggio da prompt breve a lungo aumenta il TTFT medio
di 0.312 s nei modelli piccoli, 0.776 s nei medi e 1.173 s nei grandi. L'effetto
cresce con la dimensione del modello, come ci si aspetta in un RAG dove il
prompt contiene anche contesto recuperato.

\section{Qualità su MMLU ridotto}
\label{sec:evaluation_mmlu}

Il subset MMLU contiene 16 domande. I modelli piccoli mantengono risultati
stabili attraverso la quantizzazione: Gemma 3 4B, Qwen3 4B, Llama 3.2 3B e
Phi-3.5 mini restano tra 15/16 e 16/16. In due casi, Gemma 3 4B Q4 e Llama
3.2 3B Q4, il punteggio risulta 16/16 contro 15/16 della rispettiva baseline
FP16. Non va letto come miglioramento intrinseco della quantizzazione: con 16
esempi, una sola risposta può dipendere da parsing, forma dell'output o caso
specifico.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Accuratezza su MMLU ridotto.}
  \label{tab:mmlu_accuracy}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{L{2.6cm}rrrr}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{FP16} & \textbf{Q8} & \textbf{Q6} & \textbf{Q4} \\
    \midrule
    Gemma 3 4B & 15/16 & 15/16 & 15/16 & 16/16 \\
    Qwen3 4B & 15/16 & 15/16 & 15/16 & 15/16 \\
    Llama 3.2 3B & 15/16 & 15/16 & 15/16 & 16/16 \\
    Phi-3.5 mini & 15/16 & 15/16 & 15/16 & 15/16 \\
    Qwen3 8B & n.d. & 0/16 & 0/16 & 0/16 \\
    Mistral 7B v0.3 & n.d. & 16/16 & 16/16 & 16/16 \\
    Gemma 3 12B & n.d. & n.d. & 15/16 & 15/16 \\
    Qwen3 14B & n.d. & n.d. & 0/16 & 0/16 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

I risultati anomali sono Qwen3 8B e Qwen3 14B, entrambi a 0/16 nelle varianti
misurate. Poichè lo stesso comportamento non appare su Qwen3 4B, il risultato
non può essere attribuito automaticamente alla famiglia Qwen o alla
quantizzazione. Le righe grezze mostrano output con contenuto ragionativo e
formati non sempre compatibili con l'estrazione automatica della risposta. La
lettura più prudente è metodologica: per questi modelli, il benchmark MMLU
ridotto segnala un problema di compatibilità tra prompting, modalità di
risposta e parser, oltre a eventuali limiti qualitativi. Una valutazione futura
dovrebbe distinguere errore reale, errore di formato e fallimento di estrazione.

L'ispezione dei file JSONL chiarisce il problema. Nei casi Qwen3 8B e Qwen3
14B, le risposte MMLU spesso iniziano con testo di ragionamento e non con una
lettera isolata. Il parser cerca una risposta nel formato richiesto, ma assegna
\texttt{None} quando la generazione non lo rispetta. In un'applicazione reale
l'utente potrebbe leggere comunque una spiegazione utile, ma una pipeline
automatica non avrebbe un valore strutturato affidabile da usare. Il risultato
sperimentale è quindi duplice: il modello può essere eseguibile in termini di
memoria e throughput, ma non essere subito integrabile senza prompt engineering
o parsing più robusto.

Mistral 7B v0.3 ottiene 16/16 in Q8, Q6 e Q4; Gemma 3 12B ottiene 15/16 in Q6
e Q4. Almeno su questo subset, Q4 non produce un degrado macroscopico per i
modelli non affetti da problemi di parsing.

\subsection{Analisi dei casi a punteggio nullo su MMLU}
\label{subsec:evaluation_mmlu_zero}

Le sezioni a 0/16 non vanno lette come un fallimento qualitativo puro. Nei run
Qwen3 8B e Qwen3 14B, molte risposte iniziano con un blocco di ragionamento
marcato da \texttt{<think>} e non con la lettera richiesta. In un esempio, il
campione \texttt{mmlu-001} attendeva la risposta \texttt{A}, ma l'output
iniziava con una spiegazione discorsiva; il parser non ha trovato una scelta
finale nel formato atteso e ha registrato \texttt{None}. Lo stesso schema si
ripete su più domande: il contenuto può contenere ragionamento, ma non espone
un valore strutturato.

Questo è rilevante per la tesi perché riproduce un problema tipico dei sistemi
RAG applicativi. Un modello può generare testo leggibile e allo stesso tempo
non rispettare il contratto richiesto dal software che lo usa. Nel caso MMLU il
contratto è una lettera tra A e D; nel prototipo i3Guild può essere una citazione
di fonte, un campo JSON o un evento NDJSON. La mitigazione non consiste
soltanto nel cambiare modello: servono prompt più vincolanti, stop sequence,
eventuale disattivazione del ragionamento visibile quando supportata, e parser
che distinguano errore di formato da errore semantico.

\section{Qualità su GSM8K ridotto}
\label{sec:evaluation_gsm8k}

Il subset GSM8K misura un segnale elementare di ragionamento aritmetico. Anche
qui la dimensione del dataset richiede cautela. I modelli piccoli mantengono
risultati molto alti: Gemma 3 4B passa da 15/16 in FP16 a 16/16 nelle varianti
quantizzate, Qwen3 4B e Phi-3.5 mini ottengono 16/16 in tutte le varianti,
mentre Llama 3.2 3B passa da 13/16 in FP16 e Q8 a 15/16 in Q6 e Q4.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Accuratezza su GSM8K ridotto.}
  \label{tab:gsm8k_accuracy}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{L{2.6cm}rrrr}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{FP16} & \textbf{Q8} & \textbf{Q6} & \textbf{Q4} \\
    \midrule
    Gemma 3 4B & 15/16 & 16/16 & 16/16 & 16/16 \\
    Qwen3 4B & 16/16 & 16/16 & 16/16 & 16/16 \\
    Llama 3.2 3B & 13/16 & 13/16 & 15/16 & 15/16 \\
    Phi-3.5 mini & 16/16 & 16/16 & 16/16 & 16/16 \\
    Qwen3 8B & n.d. & 6/16 & 5/16 & 3/16 \\
    Mistral 7B v0.3 & n.d. & 15/16 & 15/16 & 16/16 \\
    Gemma 3 12B & n.d. & n.d. & 16/16 & 15/16 \\
    Qwen3 14B & n.d. & n.d. & 6/16 & 4/16 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

GSM8K conferma il comportamento problematico di Qwen3 8B e Qwen3 14B nel setup
di scoring automatico. Qwen3 8B scende da 6/16 in Q8 a 3/16 in Q4; Qwen3 14B
passa da 6/16 in Q6 a 4/16 in Q4. Poichè il benchmark richiede estrazione
numerica, una parte dell'errore può dipendere dal formato della risposta. Il
calo tra Q8/Q6 e Q4 su Qwen3 8B e tra Q6 e Q4 su Qwen3 14B segnala però anche
un possibile degrado operativo per questa combinazione di modello, prompt e
parser.

Il caso GSM8K mostra un limite diverso rispetto a MMLU. Qui il modello può
produrre una catena di ragionamento plausibile, ma il parser usa l'ultimo numero
presente nella risposta. Se la risposta contiene numeri intermedi dopo il
risultato corretto, oppure se conclude con una formulazione non conforme a
\texttt{Final answer: <number>}, il punteggio automatico può risultare errato.
Per questo i valori bassi di Qwen3 8B e Qwen3 14B vengono trattati come
fallimento del sistema di valutazione nel suo insieme: modello, prompt e
parser. In una pipeline RAG aziendale il problema sarebbe analogo alla
generazione di citazioni o metadati in formato non parseabile.

Mistral 7B v0.3 e Gemma 3 12B sono invece stabili: Mistral raggiunge 16/16 in
Q4, mentre Gemma 3 12B passa da 16/16 in Q6 a 15/16 in Q4. Per questi modelli,
la quantizzazione aggressiva non compromette in modo osservabile il segnale
qualitativo del subset.

\subsection{Analisi degli errori GSM8K}
\label{subsec:evaluation_gsm8k_errors}

GSM8K evidenzia un errore diverso da MMLU. Qui il parser riesce spesso a
estrarre un numero, ma non sempre quello corretto. Per esempio, in un campione
su Qwen3 14B Q4 la risposta attesa era 30, mentre il parser ha registrato 2:
l'output conteneva passaggi intermedi sul numero di file prodotti da ciascun
run, e l'estrazione automatica ha selezionato un numero non finale. In un altro
caso, la risposta attesa era 20 token/s, ma il parser ha letto 6 perché la
spiegazione conteneva anche il numero di secondi usato nel problema.

Questi casi mostrano che la catena di ragionamento non è sufficiente se il
risultato finale non è isolato in modo stabile. Per una valutazione successiva
sarebbe preferibile imporre una riga conclusiva univoca, ad esempio
\texttt{Final answer: <number>}, e verificare separatamente due condizioni:
correttezza del ragionamento e conformità del formato. In un sistema RAG, la
stessa distinzione permette di capire se una risposta è sbagliata perché il
modello non ha usato correttamente il contesto o perché ha prodotto metadati in
una forma non interpretabile dal frontend.

\section{Qualità per GiB e trade-off pratico}
\label{sec:evaluation_quality_per_gib}

La qualità per GiB è una metrica derivata utile in un contesto memory-bound:
rapporta l'accuratezza alla dimensione dell'artefatto. Non sostituisce
l'accuratezza assoluta, perché un modello piccolo ma scorretto non diventa
utile solo perché leggero. Quando l'accuratezza resta stabile, però, la
metrica mostra quanto la quantizzazione migliori l'efficienza rispetto alla
memoria.

Nei modelli piccoli questo effetto è chiaro. Phi-3.5 mini su GSM8K passa da
0.140 accuratezza/GiB in FP16 a 0.499 in Q4; Qwen3 4B passa da 0.133 a 0.472;
Gemma 3 4B passa da 0.129 a 0.484; Llama 3.2 3B passa da 0.135 a 0.552. Su
MMLU, Gemma 3 4B Q4 e Llama 3.2 3B Q4 raggiungono rispettivamente 0.484 e
0.588 accuratezza/GiB. L'aumento deriva soprattutto dalla riduzione della
dimensione, non da un miglioramento qualitativo stabile.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar,
      width=0.9\textwidth,
      height=6cm,
      ymin=0,
      ylabel={Accuratezza/GiB},
      symbolic x coords={Gemma,Qwen,Llama,Phi},
      xtick=data,
      legend style={at={(0.5,1.05)},anchor=south,legend columns=2},
      bar width=10pt,
      enlarge x limits=0.18,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\scriptsize, rotate=90, anchor=west}
    ]
      \addplot coordinates {(Gemma,0.484) (Qwen,0.442) (Llama,0.588) (Phi,0.466)};
      \addplot coordinates {(Gemma,0.484) (Qwen,0.472) (Llama,0.552) (Phi,0.499)};
      \legend{MMLU Q4,GSM8K Q4}
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Accuratezza per GiB sulle varianti Q4 dei modelli piccoli.}
  \label{fig:quality_per_gib_q4}
\end{figure}

\section{Efficienza prestazionale per GiB}
\label{sec:evaluation_decode_per_gib}

Una seconda metrica derivata è il throughput di decodifica per GiB di
artefatto. Anche questa non va usata da sola: un modello molto piccolo può
avere ottima efficienza per GiB ma capacità inferiori su compiti complessi.
Nel contesto della tesi, la metrica aiuta a stimare il costo pratico di una
scelta quando memoria e disco sono risorse limitate.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Efficienza di decodifica delle varianti Q4.}
  \label{tab:q4_decode_per_gib}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.0cm}L{1.6cm}r r r}
    \toprule
    \textbf{Modello} & \textbf{Classe} & \textbf{Size GiB} & \textbf{Decode tok/s} &
    \textbf{Tok/s/GiB} \\
    \midrule
    Llama 3.2 3B & Small & 1.70 & 70.52 & 41.50 \\
    Phi-3.5 mini & Small & 2.01 & 59.80 & 29.82 \\
    Qwen3 4B & Small & 2.12 & 55.16 & 26.04 \\
    Gemma 3 4B & Small & 2.06 & 53.69 & 26.00 \\
    Mistral 7B v0.3 & Medium & 3.80 & 35.11 & 9.24 \\
    Qwen3 8B & Medium & 4.30 & 32.28 & 7.50 \\
    Gemma 3 12B & Large & 6.20 & 18.55 & 2.99 \\
    Qwen3 14B & Large & 7.75 & 18.20 & 2.35 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La tabella mostra un aspetto che il solo throughput rende meno visibile: il
costo marginale dei modelli più grandi è alto. Passare da Llama 3.2 3B Q4 a
Mistral 7B Q4 dimezza circa il throughput e riduce di oltre quattro volte
l'efficienza per GiB; passare ai modelli large riduce ancora l'efficienza. Non
significa che i modelli grandi siano inutili, ma che il loro uso locale deve
essere giustificato da un guadagno qualitativo osservabile nel compito
applicativo.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      ybar,
      width=0.95\textwidth,
      height=6.5cm,
      ymin=0,
      ylabel={Tok/s/GiB},
      symbolic x coords={Llama,Phi,Qwen4B,Gemma4B,Mistral,Qwen8B,Gemma12B,Qwen14B},
      xtick=data,
      x tick label style={rotate=35, anchor=east},
      bar width=12pt,
      enlarge x limits=0.08,
      nodes near coords,
      every node near coord/.append style={font=\scriptsize, rotate=90, anchor=west}
    ]
      \addplot coordinates {
        (Llama,41.50)
        (Phi,29.82)
        (Qwen4B,26.04)
        (Gemma4B,26.00)
        (Mistral,9.24)
        (Qwen8B,7.50)
        (Gemma12B,2.99)
        (Qwen14B,2.35)
      };
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Efficienza di decodifica per GiB nelle varianti Q4.}
  \label{fig:decode_per_gib_q4}
\end{figure}

\section{Criteri di lettura delle metriche}
\label{sec:evaluation_metric_interpretation}

Le metriche raccolte non hanno tutte lo stesso peso decisionale. In un sistema
RAG locale, alcune misure sono vincoli duri, altre descrivono l'esperienza
utente, altre ancora servono come controllo qualitativo. La dimensione
dell'artefatto e il picco di memoria sono vincoli duri: se il modello non
lascia spazio agli altri servizi, la configurazione non è utilizzabile anche
quando l'accuratezza è buona. TTFT, decode ed end-to-end throughput descrivono
invece la reattività percepita. Un modello con decode elevato ma TTFT alto può
risultare fluido dopo l'avvio dello streaming, ma l'utente percepisce comunque
un ritardo iniziale. MMLU e GSM8K misurano solo segnali ridotti di qualità
generale e non sostituiscono una valutazione RAG sul corpus aziendale.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Ruolo decisionale delle metriche sperimentali.}
  \label{tab:metric_decision_roles}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.0cm}L{3.4cm}L{6.2cm}}
    \toprule
    \textbf{Metrica} & \textbf{Ruolo} & \textbf{Interpretazione operativa} \\
    \midrule
    Size e memoria di picco & Vincolo di fattibilità &
      Stabilisce se modello, retriever, API, Qdrant e frontend possono
      convivere sulla stessa macchina. \\
    Load time & Costo di cold start &
      Incide quando il modello non resta sempre caricato o dopo riavvii del
      servizio. \\
    TTFT & Latenza iniziale percepita &
      Pesa nelle chat interattive, soprattutto con prompt RAG lunghi. \\
    Decode tok/s & Velocità di generazione &
      Misura la fluidità dello streaming dopo il primo token. \\
    MMLU/GSM8K ridotti & Controllo qualitativo leggero &
      Evidenzia regressioni grossolane, ma non misura groundedness o utilità
      sul corpus i3Guild. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Questo criterio spiega perché Q4 risulti spesso preferibile. Nei modelli
piccoli Q4 riduce il footprint, accelera la decodifica e non introduce perdite
evidenti nei controlli automatici ridotti. Q8 e Q6 restano varianti più
conservative, ma nel dataset osservato non offrono un vantaggio qualitativo
misurabile. La scelta non va generalizzata senza contesto: se una valutazione
RAG end-to-end mostrasse perdita di completezza, citazioni meno accurate o più
allucinazioni, il vantaggio prestazionale di Q4 andrebbe rivalutato.

\section{Analisi degli errori di output e del parsing}
\label{sec:evaluation_output_errors}

I risultati di qualità non vanno letti come proprietà isolate del modello. Nel
benchmark automatico il punteggio dipende da prompt, modello e parser. Se uno
di questi elementi non è coerente con gli altri, il sistema può fallire anche
quando la risposta contiene parte dell'informazione corretta. Il caso di Qwen3
8B e Qwen3 14B è il caso più chiaro: nei file grezzi MMLU diverse risposte non
sono lettere isolate, ma testi ragionativi. Il parser, progettato per estrarre
una risposta strutturata, assegna valore nullo quando il formato non è
riconoscibile.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Tipologie di errore osservate o attese nel benchmark automatico.}
  \label{tab:output_error_types}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.1cm}L{4.1cm}L{5.5cm}}
    \toprule
    \textbf{Errore} & \textbf{Effetto sul benchmark} & \textbf{Mitigazione} \\
    \midrule
    Risposta non parseabile & Punteggio nullo anche in presenza di contenuto
      utile &
      Prompt più vincolante, stop sequence, parser tollerante o output
      strutturato. \\
    Ragionamento prima della scelta & Fallimento su MMLU quando la lettera non
      è isolata &
      Separare eventuale spiegazione dalla risposta finale. \\
    Numeri intermedi dopo il risultato & Errore su GSM8K se il parser legge
      l'ultimo numero &
      Richiedere una riga finale univoca nel formato
      \texttt{Final answer: <number>}. \\
    Prompt lungo in contesto RAG & TTFT più alto prima dello streaming &
      Limitare il contesto, deduplicare i chunk e selezionare solo fonti
      rilevanti. \\
    Pressione di memoria & Swap, rallentamenti o instabilità con servizi
      concorrenti &
      Preferire Q4, ridurre il modello o distribuire i servizi su macchine
      separate. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Lo stesso problema vale per il sistema RAG. In produzione non basta generare
testo plausibile: il sistema deve restituire citazioni, fonti, metadati e,
quando necessario, risposte in formato controllabile dal frontend. Un output non
strutturato rende più difficile mostrare le fonti, applicare controlli di
groundedness o costruire funzioni successive sulla risposta. Per questo i
risultati anomali non vengono usati per scartare definitivamente una famiglia
di modelli, ma per indicare una condizione minima di integrazione: prima di
promuovere un modello nel prototipo, prompt e parser devono essere validati sul
formato richiesto dall'applicazione.

\section{Discussione complessiva}
\label{sec:evaluation_discussion}

I risultati portano a tre letture principali. La prima riguarda i modelli
piccoli: nel setup locale, Q4 è il compromesso migliore tra memoria e
prestazioni. Riduce la dimensione di circa il 72\%, riduce il picco di memoria
di circa 67--70\%, aumenta il decode di circa 2.6--2.8x e non mostra un degrado
macroscopico nei subset MMLU/GSM8K. Q8 e Q6 sono configurazioni più
conservative, ma nei dati raccolti non offrono un vantaggio qualitativo
misurabile sufficiente a compensare il footprint maggiore.

La seconda riguarda i modelli medi e grandi. In questo caso la quantizzazione
serve soprattutto a rendere il modello eseguibile. Qwen3 8B e Mistral 7B
diventano utilizzabili con throughput Q4 intorno a 32--35 tok/s e picco
inferiore a 5 GB. Gemma 3 12B e Qwen3 14B rimangono eseguibili in Q4 con circa
18 tok/s, ma con TTFT superiore al secondo e maggiore pressione sulla memoria.
In un'applicazione locale interattiva, questi modelli richiedono una valutazione
caso per caso: sono possibili, ma non necessariamente preferibili ai modelli
piccoli Q4.

La terza riguarda le metriche automatiche di qualità. I risultati nulli di
Qwen3 8B e Qwen3 14B su MMLU ridotto indicano un problema reale per il setup di
valutazione, ma da soli non separano errore di ragionamento, errore di formato
ed errore di parsing. Per una tesi su sistemi questo punto è centrale: non
basta che un modello \emph{sappia} produrre la risposta; deve produrla in un
formato che la pipeline possa usare.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Sintesi del compromesso osservato per classe di modello.}
  \label{tab:best_tradeoff_summary}
  \small
  \begin{tabular}{L{2.3cm}L{2.0cm}L{8.0cm}}
    \toprule
    \textbf{Classe} & \textbf{Variante preferibile} & \textbf{Motivazione} \\
    \midrule
    Small & Q4
      & Massimo risparmio di memoria, throughput più alto e qualità stabile sui subset. \\
    Medium & Q4
      & Rende 7--8B praticabili sotto 5 GB di picco con throughput intorno a 30 tok/s. \\
    Large & Q4 con cautela
      & Fattibile su 16 GB, ma TTFT e throughput indicano uso meno interattivo. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Profili operativi consigliati}
\label{sec:evaluation_operational_profiles}

I risultati suggeriscono tre profili d'uso. Il primo è il profilo
\emph{interattivo leggero}: modello piccolo Q4, prompt controllato, streaming
della risposta e obiettivo di bassa latenza percepita. In questo profilo Llama
3.2 3B Q4 e Phi-3.5 mini Q4 sono le configurazioni più coerenti, perché
massimizzano throughput e margine di memoria. Sono adatte a prototipi RAG in cui
il corpus recuperato è già informativo e il modello deve soprattutto
riorganizzare, sintetizzare e citare il contesto.

Il secondo profilo è \emph{qualità moderata entro budget locale}. Qui la
scelta può spostarsi su Mistral 7B Q4: il throughput resta sopra 35 tok/s, il
picco di memoria rimane sotto 4.4 GB e i subset automatici non mostrano degradi
evidenti. Questa configurazione costa più dei piccoli Q4, ma può essere
preferibile quando si vuole una maggiore capacità generativa senza uscire dal
vincolo dei 16 GB.

Il terzo profilo è \emph{fattibilità di modelli grandi}. Gemma 3 12B Q4 e
Qwen3 14B Q4 mostrano che l'esecuzione locale è possibile, ma non indicano
automaticamente una scelta operativa migliore. Il decode intorno a 18 tok/s e
il TTFT superiore al secondo rendono questi modelli più adatti a richieste
meno frequenti, batch o analisi offline. In un'applicazione web locale, dove
Qdrant, FastAPI, Next.js e altri servizi condividono la stessa macchina, il
margine residuo deve essere verificato con il sistema completo in esecuzione.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \caption{Matrice decisionale per l'uso dei modelli nel prototipo RAG.}
  \label{tab:deployment_decision_matrix}
  \small
  \begin{tabular}{L{3.2cm}L{3.2cm}L{5.8cm}}
    \toprule
    \textbf{Scenario} & \textbf{Configurazione candidata} &
      \textbf{Motivazione} \\
    \midrule
    Chat RAG interattiva & Small Q4 &
      Miglior margine di memoria, TTFT contenuto e throughput elevato. \\
    Risposte più articolate & Mistral 7B Q4 &
      Compromesso tra capacità generativa, picco sotto 5 GB e risultati
      automatici stabili. \\
    Analisi offline o batch & Gemma 3 12B Q4 &
      Fattibile localmente, ma meno adatto a interazione frequente per latenza
      e throughput. \\
    Valutazione da ripetere & Qwen3 8B/14B &
      Output non sempre compatibile con il parser; serve prima validare prompt
      e formato di risposta. \\
    Configurazione conservativa & Q6 &
      Utile solo se test RAG successivi mostrano degrado concreto in Q4. \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

La matrice non sostituisce test end-to-end sul prototipo. Serve a ridurre lo
spazio delle opzioni prima della validazione applicativa: i modelli piccoli Q4
sono il punto di partenza ragionevole, Mistral 7B Q4 è il candidato da
confrontare quando la qualità delle risposte diventa prioritaria, mentre i
modelli large richiedono un caso d'uso più specifico. Nel perimetro della tesi
questa distinzione è più utile di una classifica unica, perché il vincolo
principale non è il punteggio assoluto su benchmark generali, ma la capacità di
fornire risposte utili dentro un sistema locale con risorse condivise.

\section{Implicazioni per un sistema RAG locale}
\label{sec:evaluation_rag_implications}

Anche se il benchmark è isolato dal prototipo RAG, i risultati hanno
implicazioni dirette per l'architettura descritta nei capitoli precedenti. Un
sistema RAG locale deve gestire prompt più lunghi di una chat semplice, perché
include contesto recuperato, metadati e istruzioni di groundedness. Le misure
per classe di prompt mostrano che l'aumento del contesto incide soprattutto sul
TTFT. La scelta del modello non può quindi basarsi solo sul decode token/s: per
la percezione utente conta anche quanto tempo passa prima che inizi lo streaming
della risposta.

Per un MacBook Pro M1 Pro con 16 GB, i modelli piccoli in Q4 sono i candidati
più solidi per un RAG locale interattivo. Llama 3.2 3B Q4 e Phi-3.5 mini Q4
offrono il throughput più elevato tra i piccoli; Gemma 3 4B Q4 e Qwen3 4B Q4
mantengono comunque valori sopra 50 tok/s in decode e picchi di memoria intorno
a 2.4--2.6 GB. Queste configurazioni lasciano spazio al retriever, al servizio
RAG, al database vettoriale e all'applicazione web.

I modelli medi Q4 sono utili quando si vuole provare una capacità maggiore del
modello generativo senza superare il budget hardware. Mistral 7B Q4 è
un candidato interessante: 3.80 GiB di artefatto, 4.35 GB di picco, 35.12
tok/s in decode e risultati elevati sui subset. I modelli large Q4 sono invece
dimostrazioni di fattibilità più che scelte operative immediate: il margine
di memoria e la latenza sono peggiori, e l'uso concorrente con altri servizi
potrebbe ridurre la stabilità.

\section{Limiti dell'analisi}
\label{sec:evaluation_limits}

L'analisi ha quattro limiti principali. Il primo è la dimensione dei subset di
qualità: 16 esempi per MMLU e 16 per GSM8K sono sufficienti per un controllo
leggero, ma non per stimare accuratamente capacità generali. Il secondo è
l'assenza di valutazione umana o RAG end-to-end: non vengono misurate
groundedness, completezza o allucinazioni nel corpus aziendale. Il terzo è
l'hardware singolo: i valori non devono essere trasferiti direttamente a M2
Ultra, M3 Ultra o GPU NVIDIA. Il quarto riguarda il parser automatico: per
modelli che producono output ragionativi o formati inattesi, parte del punteggio
può riflettere incompatibilità di estrazione più che errore semantico.

Mancano inoltre tre misure utili in una valutazione produttiva: consumo
energetico, comportamento termico su run lunghi e prestazioni con servizi
concorrenti attivi. Il benchmark isola il modello generativo, mentre un RAG
reale usa anche retriever, database vettoriale, API server, frontend, logging e
possibili processi di ingestione. I risultati indicano quali modelli sono
candidati realistici; non garantiscono che la stessa latenza rimanga invariata
durante l'uso end-to-end del sistema completo.

Questi limiti non cambiano la lettura complessiva. Nel perimetro misurato, la
quantizzazione MLX rende praticabili più classi di modelli su Apple Silicon
consumer e, sui modelli piccoli, migliora efficienza e throughput senza perdita
qualitativa osservabile nei controlli automatici ridotti.
