\chapter*{Conclusioni e Sviluppi Futuri}

Questa tesi ha affrontato la progettazione, l'implementazione e la valutazione di un sistema RAG aziendale integrato in i3Guild. 
Il lavoro parte da un problema concreto: rendere interrogabile in linguaggio naturale il corpus delle gilde di Intré, mantenendo 
i dati entro il perimetro aziendale e usando risorse hardware limitate.

Il primo risultato riguarda l'architettura del sistema. La tesi dimostra che il corpus di i3Guild può essere trasformato in 
una knowledge base RAG ben strutturata. PostgreSQL resta la sorgente autoritativa; la pipeline di ingestione normalizza i dati 
e genera i documenti; Qdrant conserva rappresentazioni dense, sparse e metadati; il microservizio FastAPI espone retrieval e 
generazione; Next.js integra il servizio nel flusso applicativo. Questa separazione consente di aggiornare o sostituire i singoli componenti senza dover riscrivere l'intera soluzione.

Il secondo risultato riguarda il retrieval. Nel contesto delle gilde, la sola ricerca vettoriale non basta 
a sfruttare tutti i segnali disponibili nel dominio. Per questo il prototipo integra query rewriting, filtri 
strutturati, deduplicazione, cache e selezione dinamica dei documenti. Queste scelte riducono il rumore nel contesto 
inviato al modello e aiutano a produrre risposte più aderenti ai contenuti effettivamente interessanti per gli utenti. 
La generazione aumentata attraverso la fase di retrieval non viene
quindi trattata come una semplice concatenazione di documenti e prompt, ma come
una pipeline in cui normalizzazione, ranking, soglie e metadati influenzano
direttamente la qualità dell'output.

Il terzo risultato riguarda la scelta tra approccio RAG classico e
agentico. Durante il progetto è stato implementato un workflow agentico per
guidare la proposta di nuove gilde. L'esperimento ha chiarito che tale approccio
può essere utile per organizzare passaggi complessi, ma nel perimetro hardware
disponibile introduce più chiamate al modello, maggiore latenza e maggiore
complessità di controllo. La soluzione finale privilegia quindi un RAG più
deterministico, con retrieval e generazione separati e con una generazione
strutturata delle bozze gestita in modo controllato.

Il quarto risultato è sperimentale. La valutazione dell'inferenza locale su
Apple Silicon ha permesso di misurare il ruolo della quantizzazione MLX nel
rendere praticabili modelli open-weight su un MacBook Pro M1 Pro con 16 GB di
memoria unificata. Nei modelli piccoli, la variante Q4 è risultata il miglior
compromesso osservato: riduce la dimensione degli artefatti di circa il 72\%,
riduce il picco di memoria di circa 67--70\%, aumenta il throughput di
decodifica di circa 2.6--2.8 volte rispetto a FP16 e non mostra un degrado
macroscopico sui subset automatici MMLU e GSM8K. Nei modelli di medie e grandi dimensioni, la
quantizzazione opera soprattutto come leva di fattibilità: consente di
eseguire modelli tra i 7 e 14 miliardi di parametri, ma con un costo maggiore in latenza,
TTFT e margine operativo.

Nel complesso, i risultati confermano l'ipotesi di fondo della tesi: un sistema
RAG locale per un caso d'uso aziendale è possibile, ma richiede controllo
simultaneo di più aspetti. Non è dunque sufficiente scegliere un LLM; occorre
curare il corpus, progettare accuratamente l'indice, definire la pipeline di retrieval,
stabilire formati di output compatibili con l'applicazione e verificare che
l'inferenza sia sostenibile sulla macchina di esecuzione del servizio. La parte sperimentale mostra
anche che le metriche non sono intercambiabili: throughput, TTFT, memoria,
dimensione su disco e qualità automatica raccontano aspetti diversi dello
stesso problema hanno dunque un impatto differente ed una rilevanza che cambia a seconda dell'aspetto in analisi,
ad esempio il TTFT ha un impatto diretto sulla percezione che l'utente finale ha del sistema, mentre lo spazio occupato
sul disco è un aspetto che interessa di più i sistemisti aziendali che devono garantire un certo livello di performace per tutti 
i microservizi offerti.

\section*{Limiti}

Il lavoro presenta alcune limitazioni. La prima riguarda la valutazione
del RAG: il prototipo è stato progettato e implementato, ma manca ancora una
ground truth estesa, costruita con gli stakeholder aziendali, una sua realizzazione 
sarebbe essenziale per misurare in modo puntuale groundedness, completezza, utilità della risposta e presenza di
allucinazioni. Le metriche automatiche usate nella
parte di valutazione dell'inferenza locale sono utili per controllare segnali di qualità a livello generale, ma non
sostituiscono una valutazione end-to-end del caso d'uso i3Guild.

Il secondo limite riguarda il corpus. I dati delle gilde sono eterogenei:
descrizioni, risultati, metadati, partecipanti, epoch e contenuti editoriali non
sempre hanno la stessa granularità o lo stesso livello di dettaglio. La
normalizzazione testuale riduce parte del problema, ma non elimina la necessità
di un glossario aziendale, di convenzioni più stabili e di una validazione
umana dei contenuti più rilevanti, restano in oltre al di fuori del database vettoriale tutti i documenti non prettamente testuali
quali video, pagine web, progetti hardware e software.

Il terzo limite riguarda l'inferenza locale. Gli esperimenti sono stati eseguiti
su un solo hardware, un MacBook Pro M1 Pro con 16 GB di memoria unificata, e
usano il solo MLX come runtime principale, inoltre, i subset MMLU e GSM8K sono volutamente ridotti:
servono a individuare degradazioni macroscopiche e problemi di formato, non a
stabilire classifiche generali dei modelli, già ampiamente disponibili online.

\section*{Sviluppi futuri}

Uno sviluppo prioritario riguarda la valutazione del sistema RAG sul dominio
i3Guild. Il passo successivo consiste nella costruzione di un dataset di domande
reali o realistiche, associate a risposte attese e documenti di riferimento.
Tale dataset dovrebbe essere validato e realizzato con persone interne all'azienda, in modo
da distinguere errori di retrieval, errori di generazione, incompletezza del
corpus e ambiguità della domanda. Su questa base sarebbe possibile confrontare
versioni diverse della pipeline e misurare il contributo effettivo di query
rewriting, filtri, soglie dinamiche, deduplicazione e modello utilizzato.

Un secondo sviluppo riguarda la metodologia di aggiornamento della base di conoscenza, la strategia
attuale di full re-index è concettualmente semplice e di facile implementazione ma può
essere sostituita da una sincronizzazione incrementale basata sui campi di
aggiornamento del database o da un meccanismo event-driven collegato alle
operazioni CRUD di i3Guild, tali apporcci a discapito della complessità ridurrebbero
il carico di lavoro da svolegere ad ogni nuova epoca.

Un terzo sviluppo riguarda la qualità del contesto recuperato. L'introduzione
di un glossario aziendale, di sinonimi controllati, di tag più espliciti e di
regole di normalizzazione condivise potrebbe migliorare il retrieval nei casi
in cui il linguaggio usato dagli utenti non coincide con quello presente nei
documenti. In prospettiva, si potrebbero sperimentare reranker, strategie di
query expansion più mirate e valutazioni separate per retrieval denso, sparso e
ibrido.

Un quarto sviluppo riguarda i modelli generativi locali. I risultati su MLX
indicano che i modelli piccoli in Q4 sono candidati solidi per un uso
interattivo, mentre i modelli medi possono essere interessanti quando serve una
maggiore capacità generativa. Una valutazione futura dovrebbe quindi misurare
questi modelli direttamente nel flusso RAG completo, includendo servizi
concorrenti, prompt con contesto reale, consumo energetico, comportamento
termico e latenza percepita dall'utente. Solo questa verifica può stabilire se
il miglior compromesso sperimentale rimane valido anche nel sistema end-to-end.

Infine, la componente agentica può essere ripresa dopo aver consolidato il RAG
di base. Un agente potrebbe supportare la proposta di nuove gilde, guidare la
raccolta di requisiti, suggerire collegamenti con iniziative passate o produrre
bozze strutturate più complete. Tuttavia, l'adozione di un workflow agentico
dovrebbe essere subordinata a criteri misurabili: riduzione del carico per
l'utente, qualità superiore delle bozze realizzate, controllo dei costi computazionali e
robustezza del formato prodotto. In assenza di questi dati, la maggiore
complessità implementativa e le maggiori esigenze computazionali rischierebbero di peggiorare un sistema che, 
nella sua forma attuale, risulta già utilizzabile dagli utenti finali.

Il lavoro svolto lascia quindi un prototipo funzionante e un quadro sperimentale
per valutarne la sostenibilità.

\paragraph{Dichiarazione sull'uso di strumenti di intelligenza artificiale.}
Durante la redazione sono stati usati strumenti di intelligenza artificiale
generativa, in particolare GPT-5.5, come supporto alla revisione stilistica,
alla correzione di bozze e ad alcune attività di assistenza alla
programmazione. L'uso di tali strumenti non ha sostituito il lavoro
progettuale, implementativo e critico: le scelte metodologiche, l'analisi dei
risultati, il codice sviluppato e le conclusioni sono contributi originali
dell'autore.